<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ARQELEM>
  <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
  <IDENTI>Santa Maria das Júnias</IDENTI>
  <DESCRI> Mosteiro </DESCRI>
  <CRONO> Idade Média</CRONO>
  <LUGAR> Mosteiro </LUGAR>
  <FREGUE> Pitões das Júnias </FREGUE>
  <CONCEL> Montalegre </CONCEL>
  <CODADM> 170623 </CODADM>
  <LATITU> 540,2 </LATITU>
  <LONGIT> 215,8 </LONGIT>
  <ALTITU> 1000m </ALTITU>
  <ACESSO>Cerca de 1.500 metros para Sudeste da aldeia de Pitões das Júnias. O acessofaz-se a pé
   (cerca de 25 minutos), pelo antigo caminho carreteiro que liga aaldeia de Pitões das Júnias ao
   mosteiro, cuja igreja servia até muitorecentemente como igreja paroquial. O monumento está
   sinalizado. </ACESSO>
  <QUADRO>O mosteiro localiza-se numa pequena plataforma encravada no estreito vale daribeira de
   Campesinho, em posição abrigada dos ventos, com boa exposiçãosolar, abundância de água e
   proximidade de pequenas áreas de potencialaproveitamento agrícola. Em termos de micro-espaço, o
   sítio satisfaz osrequisitos postulados pelas Regras Monásticas quanto aos critérios deescolha de
   um local para implantação de um mosteiro, ajustando-sesintomaticamente à razão fundacional
   primeira fixada na lenda, que a memóriacolectiva ainda hoje transmite, segundo a qual o mosteiro
   se construiu aíporque nesse local foi encontrada, num buraco de uma árvore, uma imagem deNossa
   Senhora.Em termos de macro-espaço, o sítio do mosteiro encontra-se numa região derelevos
   montanhosos profundamente cortados por vales de margens abruptas, nabordadura Sudeste do vale da
   ribeira de Beredo, acidente geográfico quemarca a separação entre os agrestes picos recortados da
   Serra do Gerês e aondulada superfície planáltica do Barroso.Reconhecidamente uma paisagem de
   impressiva beleza natural, importaconstatar a extrema pobreza agrícola, a baixa densidade
   populacional e osrigores climáticos da região. </QUADRO>
  <DESARQ>Não terá sido a agricultura, o estímulo principal para a instalação domosteiro em Júnias.
   Outras razões poderão justificar melhor a escolha feita,podendo destacar-se, entre outras, as
   seguintes: A) - aproveitamento da elevada aptidão do território para produção de gado,actividade
   económica que ainda hoje permanece como fundamental e cujasraízes remotas, na região, se podem
   fazer remontar aos tempospré-históricos. B) - necessidade de cura pastoral das populações, acção
   que as Ordensmonásticas, não sendo essa a sua vocação principal, não regeitavam. Nestesentido, a
   existência do mosteiro não poderá dissociar-se da existênciapróxima do grande povoado medieval,
   hoje em ruínas, localmente designado porAldeia Velha do Juriz - corresponderá à extinta aldeia /
   freguesia de SanctiVincencii de Gerez, como registam as Inquirições de 1258 ? C) - afirmação do
   domínio, por parte da entidade fundadora, sobre umaparcela de território sobre o qual, na época,
   não havia ainda definiçãorigorosa de dependência político-administrativa. D) - apoio à via de
   comunicação para Santiago de Compostela. Deve notar-seque o mosteiro de Santa Maria das Júnias se
   localiza na proximidade de umavia natural de comunicação entre esta parte de Portugal e a Galiza,
   que é ovale da ribeira de Beredo, ligando o vale do rio Cávado ao vale do rioSalas, este já da
   bacia hidrográfica do Lima. Do mesmo modo, a suaequidistância em relação aos mosteiros de Bouro e
   Celanova não seráirrelevante (aproximadamente 35 Km, distância média percorrida num dia,
   nostempos medievais).Sobre a história do mosteiro (processo de fundação, papel desempenhado
   naregião, relações institucionais, etc.), pouco se conhece. Os documentos sãoescassos e os poucos
   que se conservam inéditos nunca foram estudados. Apesardesta escassez documental, o assunto já
   mereceu a atenção de algunsestudiosos, podendo considerar-se os trabalhos publicados por Maur
   Cocheril,Gonçalves da Costa, Yañez Neira e Lourenço Fontes como o contributo maissignificativo,
   ainda não ultrapassado. Dispensamo-nos por isso detranscrever o que já foi escrito por esses
   autores, limitando-nossimplesmente a ordenar cronologicamente alguns factos mais relevantes,
   bemdocumentados, susceptíveis de auxiliarem o conhecimento do monumento:1147 - fundação do
   mosteiro (?). Data inscrita em dois <LIGA TERMO="silhar">silhares</LIGA> da parede românica,
   junto à porta lateral NE, no exterior(EMC XXXV : era 1185 = ano 1147). Segundo Maur Cocheril, em
   1533 Bronsevaljá referencia esta inscrição.1248 - documentos relativos à anexação do mosteiro de
   Júnias ao mosteiro deBouro e permuta de bens entre o primeiro e a mitra bracarense.
   Documentaçãoposterior sugere que estas transacções nunca chegaram a concretizar-se.1320/21 - o
   mosteiro paga de renda duzentas e setenta e cinco libras. Revelaocupação efectiva.séc. XV - crise
   generalizada resultante de pestes, fomes, guerras, criseeclesial e ataques e abusos sobre
   mosteiros, com algumas tentativas dereforma monástica nunca concretizadas. Generaliza-se a gestão
   por abadescomendatários. Repercussões em Júnias, como se deduz da situação posterior.1533 -
   passagem do Geral da Ordem de Císter, Edme de Saulieu e seusecretário, Bronseval, por Júnias.
   Este último descreve a igreja comoconservando-se em estado aceitável e o mosteiro como estando
   arruinado,identificando-se contudo as várias partes do edifício. Situa num canto doclaustro o
   casebre do capelão do comendatário, construído recentemente.até 2ª década do séc. XVII - período
   conturbado para Júnias, pelos conflitoscom a Igreja bracarense e particularmente pela passagem do
   abade usurpadorFrei Lorenzo de Vera. Em 1616 inicia-se o "Livro de Contas" do
   mosteiro,definitivamente dependente de Oseira, na Galiza.1727 - referem-se várias obras de
   restauro em três quartos, moinho, cozinha,janela e corredores.1758 - Frei Crisóstomo Diez
   responde ao inquérito pombalino dizendo que opároco de Pitões é simultaneamente abade do mosteiro
   das Júnias, nomeado porOseira. Refere igualmente que a igreja paroquial é a do mosteiro, mas que
   sóse reza aí missa entre os meses de Maio e Novembro, sendo nos restantesmeses utilizada a capela
   da aldeia.1786 - visita regular a Júnias do abade de Oseira Frei Adriano de Huerta.Critica o
   desleixo da gestão que encontrou.1834 - extinção das Ordens Religiosas em Portugal. Monges
   expulsos deJúnias, tal como aconteceu em todos os outros mosteiros.1850 - morre Frei Benito
   Gonzales, pároco de Pitões, último abade de Júnias.1876 - abandono definitivo do mosteiro.Como
   anotação suplementar, refira-se que não se conhecem vestígiosarqueológicos que permitam
   considerar a existência de uma ocupação anteriorao século XII (a este século se poderão reportar
   os elementos mais antigos,expressos pela decoração arquitectónica de estilo <LIGA TERMO="românico">românico</LIGA> e pelos <LIGA TERMO="sarcófago"> sarcófagos</LIGA>
   antropomórficos). Só escavações arqueológicas poderão confirmar ou infirmaruma maior antiguidade
   de ocupação.O MOSTEIRO: arquitecturaPor facilidade de descrição, na breve caracterização que a
   seguir seapresenta, tratam-se a igreja e a parte conventual separadamente.IGREJA - A <LIGA TERMO="nave"> nave</LIGA> , de planta rectangular, tem cercade 15 metros de comprimento e 7
   metros de largura, com cobertura em telhadode duas águas, hoje com telhas, suportado por traves
   de madeira. Na fachadaNO abre-se o portal principal, em <LIGA TERMO="arco"> arco</LIGA> de
   voltaperfeita com <LIGA TERMO="arquivolta"> arquivoltas</LIGA> decoradas commotivos geométricos e
   estilizações vegetalistas, apoiadas em <LIGA TERMO="imposta"> impostas</LIGA> também decoradas
   que se desenvolvem em <LIGA TERMO="friso"> friso</LIGA> pela fachada. O <LIGA TERMO="tímpano">tímpano</LIGA> é decorado com uma cruz vazada e óculos, apoiando-se num <LIGA TERMO="lintel">
    lintel</LIGA> igualmente decorado, suportado por <LIGA TERMO="mísula"> mísulas</LIGA> salientes
   igualmente com ornamentaçãoesculpida. Sobre o portal e a toda a largura da fachada,
   distribuem-seregularmente cavidades para apoio do travejamento de um alpendre. Acimadeste abre-se
   uma janela / <LIGA TERMO="fresta"> fresta</LIGA> . Uma <LIGA TERMO="cornija"> cornija</LIGA>
   moldurada de duas peças, desenhando umperfil em "S" e ressalto, remata a empena, sobre a qual se
   sobrepõe ,elevando a fachada, um frontão-campanário, de desenho barroquisante.Nas paredes
   laterais, a cerca de 3 metros dos ombros da <LIGA TERMO="nave">nave</LIGA> , abrem-se mais dois
   portais, formalmente semelhantes ao dafachada principal, distinguindo-se apenas pelas menores
   dimensões e pelaausência de <LIGA TERMO="arquivolta"> arquivoltas</LIGA> . A meia altura docorpo
   da <LIGA TERMO="nave"> nave</LIGA> , no exterior e no interior, correum <LIGA TERMO="friso">
    friso</LIGA> com decoração esculpida de temáticageométrica. Acima deste <LIGA TERMO="friso">
    friso</LIGA> abrem-se duasjanelas / <LIGA TERMO="fresta"> frestas</LIGA> em cada parede. A <LIGA TERMO="cornija"> cornija</LIGA> continua a da fachada. No topo da <LIGA TERMO="nave">
    nave</LIGA> abre-se o <LIGA TERMO="arco"> arco</LIGA> triunfalde volta ligeiramente
   ultrapassada, sem decoração, por cima do qual se situauma <LIGA TERMO="fresta"> fresta</LIGA> em
    <LIGA TERMO="arco"> arco</LIGA> devolta perfeita, com uma moldura envolvente toreada a que se
   associa umadecoração esculpida de temática vegetalista. Ainda no exterior das paredeslaterais,
   refira-se a existência de <LIGA TERMO="mísula">mísulas</LIGA> - <LIGA TERMO="modilhão">
    modilhões</LIGA> , com face decorada,certamente destinados a suportar o travejamento de
   alpendres.Pelo <LIGA TERMO="arco"> arco</LIGA> triunfal faz-se a ligação à capela-mor,mais
   estreita que a <LIGA TERMO="nave"> nave</LIGA> e de planta menosacentuadamente rectangular (7
   metros de comprimento e 6 metros de largura).A cobertura, originalmente de duas águas mas hoje
   apenas de uma, é emtelhado apoiado numa <LIGA TERMO="abóbada"> abóbada</LIGA> de cruzaria
   deogivas em pedra, nascendo as suas nervuras molduradas de <LIGA TERMO="mísula"> mísulas</LIGA>
   atipicamente implantadas a cerca de 1 metrodo chão. Por trás do retábulo do altar-mor, em talha
   de desenho barrocotardio, cuja construção ocultou a decoração em <LIGA TERMO="fresco">fresco</LIGA> do pano de <LIGA TERMO="abóbada"> abóbada</LIGA> desse lado,abre-se na parede da
    <LIGA TERMO="cabeceira"> cabeceira</LIGA> um frestãoogival dividido em dois lumes por um <LIGA TERMO="mainel"> mainel</LIGA> central, hoje partido. Este frestão foi rasgado sobre uma <LIGA TERMO="fresta"> fresta</LIGA> anterior, de que se conserva o embasamentoornado com bases de
   colunetas boleadas. Na parede lateral NE abre-se umfrestão semelhante, sem vestígio de <LIGA TERMO="mainel"> mainel</LIGA> ,sendo a base formada por um estátua jacente virada para o
   exterior, em queparece representar-se um frade (S. Bento ?).Exteriormente percebem-se, a meia
   altura das paredes laterais, vestígios daexistência de um <LIGA TERMO="friso"> friso</LIGA> e de
    <LIGA TERMO="mísula"> mísulas</LIGA> - <LIGA TERMO="modilhão"> modilhões</LIGA> .Superiormente
   as paredes são rematadas por uma <LIGA TERMO="cornija">cornija</LIGA> moldurada de uma só peça,
   com perfil em ressalto e "S".Coroando a empena da <LIGA TERMO="cabeceira"> cabeceira</LIGA> , uma
   gárgulaencimada por uma cruz.A análise do <LIGA TERMO="aparelho"> aparelho</LIGA> construtivo e
   dadecoração arquitectónica evidencia claramente a existência de fasesdistintas de construção. Em
   termos genéricos, podemos dizer que os doisterços inferiores da <LIGA TERMO="nave"> nave</LIGA> e
   da capela-morilustram a primeira fase - <LIGA TERMO="aparelho"> aparelho</LIGA> de fiadasaltas e
   soluções decorativas românicas que traduzem influência da "escola"bracarense; a cobertura
   abobadada ogival e os frestões da capela-mor mostramuma segunda fase - <LIGA TERMO="aparelho">
    aparelho</LIGA> semelhante masarquitectura e decoração plenamente góticas; o terço superior da
    <LIGA TERMO="nave"> nave</LIGA> e da capela-mor testemunham uma terceira fase -elevação (ou
   conclusão ?) das paredes, com <LIGA TERMO="aparelho">aparelho</LIGA> de fiadas mais baixas e
   remate em <LIGA TERMO="cornija">cornija</LIGA> pós-medieval, de ambiência renascentista-barroca.
   Em termosde cronologia podemos avançar, obviamente como primeira aproximação, aseguinte
   correspondência: 1ª fase - segunda metade do século XII; 2ª fase -sécs. XIII/XIV; 3ª fase -
   finais séc. XVI/primeira metade séc. XVII.A decoração arquitectónica românica da igreja
   merece-nos ainda dois últimoscomentários. Ao limitar-se aos <LIGA TERMO="friso"> frisos</LIGA> e
   às <LIGA TERMO="arcatura"> arcaturas</LIGA> dos portais, e mesmo aí com "timidez",revela uma
   contenção e propósitos de austeridade decorativa perfeitamenteidentificáveis com a prática <LIGA TERMO="cisterciense">cisterciense</LIGA> . Por outro lado, a mistura e brusca variação
   dastemáticas decorativas, a par com o baixo nível técnico de execução, traduzemuma incipiente
   penetração de modelos e uma certa hesitação, um certo "deixarà imaginação", neste caso de <LIGA TERMO="canteiro"> canteiros</LIGA> poucoexperientes, a escolha dos temas - em nossa opinião,
   mais do que verificar aexistência de motivos de influência bracarense, como <LIGA TERMO="palmeta">palmetas</LIGA> , lanceolados e enxaquetados, adquire particular significadoa permanência de
   motivos recorrentes das manifestações artísticas de raízindígena, como rosetas quadrifoliadas,
   suásticas e linhas meândricas, defeição claramente arcaizante.ZONA CONVENTUAL - Os anexos
   monásticos desenvolvem-se em quadrilátero emtorno de um pátio/claustro, do lado SO da igreja. No
   conjunto, traduzem aaplicação do modelo-padrão das construções monásticas medievais,
   amplamentedifundido por toda a Europa Ocidental a partir do século XII. Embora nãoseja possível
   determinar com rigor a funcionalidade de todos os espaçosperceptíveis, alguns há que não oferecem
   dúvidas, como sejam a salacapitular, várias celas, o refeitório, a cozinha e a portaria. Pela
   sualocalização confirma-se a organizção padrão: ala SE (lado do rio) -habitação e administração;
   ala SO (lado da horta) - serviços; ala NO (ladoda encosta) - serviços, hospedaria e recepção. As
   duas primeiras alasconservam-se na sua quase totalidade e da terceira praticamente nada existe.As
   várias alas do mosteiro são constituídas por corpos de plantarectangular, elevando-se em dois
   pisos: o primeiro de paredes mais espessase <LIGA TERMO="aparelho"> aparelho</LIGA> de <LIGA TERMO="silhar">silharia</LIGA> regular, embora de faces pouco cuidadas, e o segundo comparedes
   mais estreitas e <LIGA TERMO="aparelho"> aparelho</LIGA> poligonalirregular, sem afeiçoamento de
   faces. Uma <LIGA TERMO="cornija">cornija</LIGA> moldurada de peça única com perfil em "S" coroa
   as paredes aolongo de todas as alas. A cobertura, em telhado de duas águas, hojeinexistente,
   poderia ser feita com telhas ou com colmo - a inexistência defragmentos de telhas nos entulhos
   existentes, normal mesmo quando severifica reaproveitamento, torna a segunda hipótese mais
   plausível.Ao longo das paredes recortam-se vários vãos de portas, janelas e <LIGA TERMO="fresta">
    frestas</LIGA> , podendo distinguir-se para o primeiro piso apredominância de <LIGA TERMO="fresta"> frestas</LIGA> e janelas de lados emcapialço (alargando para o interior) e para
   o segundo piso a exclusividadede aberturas direitas e completa ausência de <LIGA TERMO="fresta">frestas</LIGA> .Ao nível do segundo piso, nas alas SE e SO, a comunicação entre os
   várioscompartimentos faz-se através de portas pelo interior e exteriormente, dolado do claustro,
   por um alpendre que se estende da cela do abade até àcozinha, acompanhando sem interrupção as
   duas alas.Importa aqui notar que a construção deste alpendre, desenvolvendo-se na alaSE pelo meio
   do que seria a galeria do claustro e na ala SO quase sobrepondoo canto O da arcada do claustro,
   só foi possível pela anulação deste, istoé, a implantação do alpendre significa que o claustro
   foi demolido (ou nuncachegou a ser completamente construído).O espaço claustral, apesar da
   mutilação referida, ainda se afirma comoespaço gerador de toda a parte conventual. No lado NE
   conservam-se todo oembasamento, um <LIGA TERMO="pilar"> pilar</LIGA> central e três arcos
   daarcaria e, no canto E o arranque da arcaria da galeria SE, revelandocaracterísticas
   arquitectónicas românicas tardias, bem patente nos esguioscapitéis que ainda subsistem. Estes
   vestígios apresentam uma modulação clarae homogénea, a partir da qual se consegue reconstituir
   com rigor o traçadodo claustro; planta quadrada e arcarias de seis arcos; um <LIGA TERMO="pilar">
    pilar</LIGA> ao centro separa grupos de três arcos, todos devolta perfeita, apoiados em duplas
   colunetas com base moldurada e capitelesculpido; nos arcos que rematam nos <LIGA TERMO="pilar">
    pilares</LIGA> ,meias colunetas, tipo pilastra). Dimensões verificadas: <LIGA TERMO="pilar">pilar</LIGA> central = 0,40 metros; intercolúnio = 1,25 metros; fuste = 0,20metros; diâmetro do
    <LIGA TERMO="arco"> arco</LIGA> = 1,15 metros; total deuma arcaria lateral = interior 10,40
   metros e exterior 9,20 metros. Nosubsolo das galerias do claustro deveriam enterrar-se os monges,
   como parecesugerir o <LIGA TERMO="sarcófago"> sarcófago</LIGA> antropomórfico que seencontra na
   galeria poente e que parece ter sido retirado numa das váriasobras que aí se
   efectuaram.Reportando-nos aos esboços interpretativos que se anexam, podemosidentificar para a
   parte conventual duas fases construtivas distintas: a) - uma primeira, medieval (sécs. XII-XIII),
   de que se conservam partessignificativas e a partir das quais se percebe bem a existência de
   umprojecto coerente de construção, enquadrável nos modelos-padrão da época,dos quais se conhecem,
   aliás, outros exemplos (mosteiro de S. Torcato emosteiro de S. Salvador de Souto, ambos em
   Guimarães). As construçõeslimitar-se-iam a um piso único, térreo. b) - uma segunda, pós-medieval
   (sécs. XVI ?-XVII), que parece aproveitar asconstruções pré-existentes, acrescentando um piso.
   Estas ampliações /reconstruções parecem constituir uma solução de continuidade em termos demodelo
   planimétrico global. Foram, porém, introduzidas algumas alterações,nomeadamente ao nível da
   articulação das alas com o pátio/claustro em tornodo qual se desenvolvem, que traduzem a
   prevalência de soluções de recurso,com manifesto desinteresse pela obtenção de equilíbrios
   geométricos, emdetrimento de soluções harmónicas e decorrentes do projecto inicial.
   Oreaproveitamento de <LIGA TERMO="sarcófago"> sarcófagos</LIGA> de granitopara pias na cozinha
   testemunha bem a existência de limitações de recursos eo pouco significado que deveriam então ter
   as partes conventuais que vierama ser afectadas pela reconstrução/ampliação.</DESARQ>
  <INTERE>Trata-se de um monumento de inegável significado histórico regional eexcepcional valor
   científico e patrimonial, cujo estudo é fundamental para oconhecimento da evolução do povoamento
   medieval e moderno na vertentenascente do maciço geresiano. Constitui já uma atracção
   turística,importando acompanhar, do ponto de vista da conservação e protecção, aintensa procura
   de que é objecto. Classificado como Monumento Nacional -Dec. nº 37728, de 5-1-1950.O Parque
   Nacional da Peneda-Gerês iniciou em 1994 um projecto de estudo econservação do mosteiro, no
   âmbito do qual já se realizaram escavaçõesarqueológicas, cujos resultados parecem confirmar as
   interpretações que sepropuseram acima. Releva a identificação de sepulturas escavadas na rocha
   naárea claustral, de acordo com a tradição monástica.</INTERE>
  <BIBLIO>ALMEIDA, C.A.F.(1986). História da Arte em Portugal. 2: O românico. Lisboa,1986, pp.104. </BIBLIO>
  <BIBLIO> COCHERIL, M.(1986). Routier des Abbayes Cisterciennes du Portugal(revisão, correcção e
   notas de Gerard Leroux), Paris 1986. </BIBLIO>
  <BIBLIO> COSTA, J.G.C.(1968). Montalegre e Terras de Barroso. Montalegre,1968. </BIBLIO>
  <BIBLIO> FONTES, L.(1992). Sítios e Achados Arqueológicos do Concelho deMontalegre. Braga, 1992
   (edição policopiada da CCRN - Porto). </BIBLIO>
  <BIBLIO> GRAF, G.N. e GUSMÃO N.(1988). Portugal Roman / 2, EdicionesEncuentro, Madrid, 1988. </BIBLIO>
  <BIBLIO> YAÑEZ NEIRA, F.M.D.(1978). Datos para la historia del monasterio deJunias, Bracara
   Augusta , xxxii, Braga, 1978, pp.289-230+il.. </BIBLIO>
  <AUTOR> Luis Fontes </AUTOR>
  <DATA>04-FEV-1998</DATA>
 </ARQELEM>