<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ARQELEM>
  <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
  <IDENTI> Ponte do Rodeiro </IDENTI>
  <DESCRI> Ponte </DESCRI>
  <CRONO> Idade Média</CRONO>
  <LUGAR> Rodeiro </LUGAR>
  <FREGUE> Castro Laboreiro </FREGUE>
  <CONCEL> Melgaço </CONCEL>
  <CODADM> 160302</CODADM>
  <LATITU> 564,8 </LATITU>
  <LONGIT> 199,4 </LONGIT>
  <ALTITU> 1050m </ALTITU>
  <ACESSO>No sítio de "Os Colados", no termo da "branda" do Rodeiro, cerca de 3 kms aNordeste de
   Castro Laboreiro. O acesso faz-se a pé (cerca de 5 minutos)desde o lugar de Rodeiro, onde se
   chega por estradão municipal alcatroado apartir da EN.202-3. O monumento não está
   sinalizado.</ACESSO>
  <DESARQ>Ponte sobre o rio Laboreiro, de um <LIGA TERMO="arco"> arco</LIGA> de voltaperfeita
   alicerçado na rocha granítica que aflora nas margens, através deparamentos de <LIGA TERMO="aparelho"> aparelho</LIGA> rude em mamposteria decalhaus graníticos mal afeiçoados e
   miúdos. O aro do arco, que cobre um <LIGA TERMO="triedro"> triedros</LIGA> uperior a 6 metros de
   comprimento e quase 5metros de altura, apresenta um <LIGA TERMO="aparelho"> aparelho</LIGA>
   maiscuidado, observando-se no intradorso os orifícios para encaixe do cimbre. Otabuleiro, em
   cavalete muito pouco pronunciado, é lajeado e guarnecido porguardas pétreas, tem de largura menos
   de 3 metros e vence um <LIGA TERMO="triedro"> triedro</LIGA> total superior a 8 metros.
   Encontra-serazoavelmente conservada.</DESARQ>
  <INTERP>Não sendo uma construção medieval, revela características técnicas e formaisdessa época,
   particularmente ao nível da armação do arco.</INTERP>
  <INTERE>Esta ponte fixa uma passagem antiga de relativa importância regional, comoera a ligação
   setentrional de Castro Laboreiro à Galiza, em direcção aMilmanda. Relaciona-se também com a rede
   de comunicações vicinais de CastroLaboreiro, servindo as "brandas" a Norte da vila. Embora não se
   conheçaqualquer referência documental, este monumento tem grande importância para acompreensão da
   organização do povoamento e comunicações antigas regionais.Contudo, as suas cronologia de
   duvidosa medievalidade e vulgaridadearquitectónica impedem que se atribua a este monumento um
   valor patrimonialsignificativo.</INTERE>
  <BIBLIO>RODRIGUES, A.R. (1985) Pontes Romanas e Românicas de Castro Laboreiro(separata dos
   "Cadernos da Câmara Municipal de Melgaço, 2), Câmara Municipalde Melgaço, 1985. </BIBLIO>
  <AUTOR> Luis Fontes </AUTOR>
  <DATA>04-FEV-1998</DATA>
 </ARQELEM>