<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ARQELEM>
  <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
  <IDENTI> Paredes </IDENTI>
  <DESCRI> Ponte; Calçada </DESCRI>
  <CRONO> Idade Média</CRONO>
  <LUGAR> Ponte Velha </LUGAR>
  <FREGUE> Salto </FREGUE>
  <CONCEL> Montalegre </CONCEL>
  <CODADM> 170626 </CODADM>
  <LATITU> 519,8 </LATITU>
  <LONGIT> 211,8 </LONGIT>
  <ALTITU> 830m </ALTITU>
  <ACESSO>Sobre a Corga de Caniçó, a menos de 500 metros para Sul da aldeia deParedes. O acesso
   faz-se a pé (cerca de 10 minutos), por caminho carreteiro,a partir da aldeia de Paredes. A esta
   acede-se por estradão de terra batida,a partir da estrada municipal que liga Salto a Ruivães por
   Zebral. Omonumento não está sinalizado.</ACESSO>
  <DESARQ>Entre Caniçó e Torrinheiras conserva-se o traçado da via medieval que davaligação a <LIGA TERMO="cabeceira"> cabeceiras</LIGA> de Basto. Até à Senhorados Aflitos e sobretudo nas
   proximidades da aldeia de Paredes, conservam-seamplos troços de via lajeada, com 2,5m de largura
   média. Passa sobre a Corgade Caniçó, a cerca de 300 metros para Sul de Paredes, através de uma
   pontede pedra de tradição arquitectónica medieval, com tabuleiro em cavaletesobre um <LIGA TERMO="arco"> arco</LIGA> de volta perfeita, bem aparelhado com <LIGA TERMO="silhar">
    silhares</LIGA> . Exceptuando a ponte, que necessitaser limpa e restaurada, a calçada e a
   envolvência paisagística, com relevopara o tradicional ordenamento agrário da veiga,
   apresentam-se muito bemconservadas.</DESARQ>
  <INTERP>Ponte e calçada medievais.</INTERP>
  <INTERE>Embora não possua um significativo valor patrimonial, este monumento temmuito interesse
   para a compreensão da rede de comunicações medieval,oferecendo simultaneamente um elevado
   potencial para a implementação decircuitos pedonais.</INTERE>
  <BIBLIO>COSTA, J.G.(1968). Montalegre e Terras de Barroso. Montalegre, 1968.</BIBLIO>
  <BIBLIO> FONTES, L.(1992). Sítios e Achados Arqueológicos do Concelho deMontalegre. Braga, 1992
   (edição policopiada da CCRN - Porto). </BIBLIO>
  <AUTOR> Luis Fontes </AUTOR>
  <DATA>04-FEV-1998</DATA>
 </ARQELEM>