<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ARQELEM>
  <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
  <IDENTI> Lamas de Mouro </IDENTI>
  <DESCRI> Igreja </DESCRI>
  <CRONO> Idade Média</CRONO>
  <LUGAR> Lamas de Mouro </LUGAR>
  <FREGUE> Lamas de Mouro </FREGUE>
  <CONCEL> Melgaço </CONCEL>
  <CODADM> 160309 </CODADM>
  <LATITU> 563,2 </LATITU>
  <LONGIT> 194,8 </LONGIT>
  <ALTITU> 872m </ALTITU>
  <ACESSO>O acesso à igreja faz-se por estrada municipal a partir da estrada EN.202,que liga Melgaço
   a Castro Laboreiro. A ponte fica à margem desta estrada,lado Sul, cerca de 2 km antes da povoação
   de Lamas de Mouro. O monumento nãoestá sinalizado.</ACESSO>
  <DESARQ>Fazendo juz ao topónimo, conta a lenda que nas chãs de Vale de Moiro, nolongínquo século
   IX, combateram cristãos e arábes, acrescentando que opróprio nome lhe advém de ter sido coutada
   de caça de um emir árabe. Menoslendária é a documentação que refere a igreja de Lamas de Mouro
   comopatrimónio da Ordem de Malta desde 1319, beneficiando os moradores dosprivilégios que sempre
   acompanharam os servidores da ordem. De época nãomuito anterior deverá datar a edificação
   românica da igreja paroquial,edifício do qual, apesar das reconstruções e ampliações posteriores,
   seconservou quase toda a metade inferior da <LIGA TERMO="nave"> nave</LIGA> ,construída com <LIGA TERMO="silhar"> silhares</LIGA> graníticos bemaparelhados e onde se evidenciam como elementos
   arquitectónico-decorativos oportal setentrional com duas <LIGA TERMO="arquivolta">
    arquivoltas</LIGA> decoradas com lanceolados e aresta cordada, precedidas de uma <LIGA TERMO="arquivolta"> arquivolta</LIGA> lisa, em chanfro e, na frontaria,reaproveitados na
   guarnição do portal axial de <LIGA TERMO="arco">arco</LIGA> liso, apontado, parte de uma epígafe
   e dois capitéis historiados,um com figuração de uma ave e outro com humanos. A solução
   decorativapatenteada no portal Norte parece ser tardia, ilustrando uma perduraçãoprogressivamente
   menos rica do <LIGA TERMO="românico">românico</LIGA> .</DESARQ>
  <INTERP>Igreja de fundação medieval da segunda metade do séc. XIII ? </INTERP>
  <INTERE>Bem conservada e apesar de interessar ao estudo da difusão das arquitecturae decoração
   românicas, o elemento descrito não tem, no contexto regional,grande valor patrimonial nem reveste
   particular significado histórico.Contudo, porque Lamas de Mouro é uma zona de referência
   turística (porta deentrada no Parque Nacional da Peneda-Gerês, com centro de interpretação
   eparque de campismo), este monumento adquire interesse e justifica a suavisita.</INTERE>
  <BIBLIO>ALMEIDA, C.A.F.(1978a) Arquitectura Românica de Entre Douro e Minho, Tese deDoutoramento
   (policopiada), Faculdade de Letras da Universidade do Porto,Porto, 1978. </BIBLIO>
  <AUTOR> Luís Fontes </AUTOR>
  <DATA>04-FEV-1998</DATA>
 </ARQELEM>