<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ARQELEM>
  <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
  <IDENTI> Bouro </IDENTI>
  <DESCRI> Castelo </DESCRI>
  <CRONO> Idade Média</CRONO>
  <LUGAR> Piorneiro </LUGAR>
  <FREGUE> Monte (Santa Isabel) </FREGUE>
  <CONCEL> Terras de Bouro </CONCEL>
  <LATITU> 527,7 </LATITU>
  <LONGIT> 191,4 </LONGIT>
  <ALTITU> 992m </ALTITU>
  <ACESSO>No cume do Piorneiro ou de Crasto, cerca de 1 km para Norte da aldeia deSeara. O acesso ao
   sítio do castelo é difícil e faz-se a pé (cerca de 30minutos), por caminho carreteiro e de pé
   posto que parte da aldeia de Searapara Norte em direcção à elevação de Crasto ou de Piorneiro. À
   aldeia deSeara chega-se por estradão municipal parcialmente alcatroado, a partir dasaldeias de
   Rebordochão e Campos Abades, estas servidas pela estradamunicipal que liga à sede do concelho de
   Terras de Bouro. O monumento nãoestá sinalizado.</ACESSO>
  <DESARQ>Amplamente referenciado nas Inquirições de 1220 e de 1258, em relação aoqual praticamente
   todas as freguesias das cercanias tinham pesadasobrigações e encargos, o castelo de Bouro foi
   durante toda a Idade Média umponto estratégico de defesa do acesso ao vale alto do rio Homem. Com
   aPortela da Amarela e a Portela do Homem, o castelo de Bouro constituia umtriângulo de vigilância
   e defesa da importante via de comunicação de origemromana que penetrava no interior galego, a
   célebre "Jeira", a via XVIII doItinerário de Antonino que se manteve em uso até bem entrada a
   ÉpocaModerna. O castelo, uma construção elementar, aparentemente estruturada àbase de madeira,
   que tinha que ser refeita praticamente todos os anos, foierguido no topo do monte onde se
   aglomera um denso caos de blocos, a mais de950 metros de altitude, numa implantação que, podendo
   considerar-sepaisagisticamente espectacular, terá obedecido sobretudo a
   interessesgeo-estratégicos. Daí se domina todo o curso do rio Homem, em particular oseu troço
   alto e a ligação natural ao vale do rio Cávado pelo talvegueCovide / Rio Caldo. A fortificação,
   de que apenas restam alguns panos muitoderrubados da <LIGA TERMO="cerca"> cerca</LIGA> que
   fechava os espaços entreos enormes blocos graníticos, deverá datar de finais do século XII
   eprincípios do século XIII. Terá conhecido uma ocupação recorrente mas nãopermanente, servindo
   sobretudo em períodos de conflito. Pelas tipologiaconstrutiva e de implantação fisiográfica,
   trata-se de um característicocastelo dos primórdios da nacionalidade, igual a tantos outros que
   então seergueram no Entre Douro-e-Minho no cume dos montes mais proeminentes. Com
   osdesenvolvimentos modernos da arte da guerra, nomeadamente a difusão do usoda artilharia a
   partir do século XVI, o castelo de Bouro deixou de terqualquer importância militar, devendo datar
   desse período o seu abandono. Doponto de vista arqueológico o monumento está mal
   conservado.</DESARQ>
  <INTERP>Castelo medieval.</INTERP>
  <INTERE>Apesar do inegável significado histórico regional e mesmo nacional docastelo de Bouro, do
   monumento praticamente nada resta e o sítio, emborabeneficie de um excelente enquadramento
   paisagístico, oferece vestígiosmuito escassos, de difícil percepção.</INTERE>
  <BIBLIO>ALMEIDA, C.A.F.(1978b). Castelologia Medieval de Entre Douro e Minho, ProvaComplementar da
   Tese de Doutoramento (policopiado), Faculdade de Letras daUniversidade do Porto, Porto,1978. </BIBLIO>
  <BIBLIO>CUNHA, A.R.(1975). "Trepando aos montes", O Distrito de Braga , 2ª série, I,Braga, 1975,
   pp.513-514. </BIBLIO>
  <AUTOR> Luis Fontes </AUTOR>
  <DATA>04-FEV-1998</DATA>
 </ARQELEM>