<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ARQELEM>
  <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
  <IDENTI> Ermelo </IDENTI>
  <DESCRI> Mosteiro </DESCRI>
  <LUGAR> Ermelo </LUGAR>
  <FREGUE> Ermelo </FREGUE>
  <CONCEL> Arcos de Valdevez </CONCEL>
  <CODADM> 160111 </CODADM>
  <LATITU> 542,6 </LATITU>
  <LONGIT> 187,1 </LONGIT>
  <ALTITU> 60m </ALTITU>
  <ACESSO>A aldeia de Ermelo é servida pela estrada municipal EM.530 desde a sede doconcelho. O
   monumento não está sinalizado.</ACESSO>
  <DESARQ>Segundo testemunhos medievais, a implantação de um mosteiro em Ermelodeve-se à iniciativa
   da condessa Teresa, mãe do primeiro monarca português,substituindo, segundo as mesmas fontes
   medievais, um mais antigoestabelecimento monástico inicialmente localizado em S. Pedro dos Arcos
   oudo Vale, o qual veio a ser coutado por Afonso Henriques em favor de Ermelo.Datará desta época o
   ambicioso projecto de erigir uma igreja com três <LIGA TERMO="nave"> nave</LIGA> , segundo um
   modelo de inspiração <LIGA TERMO="cisterciense"> cisterciense</LIGA> , projecto esse que nunca
   viria aconcluir-se, apesar das significativas doações feitas pelos reis Afonso II,Afonso III e
   Dinis. A par de manifestas incertezas jurídicas relativas aoestatuto do mosteiro, as obras
   acabariam por ser suspensas, acabando omosteiro por ser uma primeira vez extinto e reduzido a
   igreja paroquial em1441, na sequência de acentuadas e repetidas dificuldades económicas eausência
   de monges. Pese embora o rei Manuel I reconhecesse em 1497 todos osantigos privilégios e
   benefícios do novamente nomeado mosteiro de Ermelo,esta casa monástica não sobreviveu ao governo
   dos comendatários e viria aser definitivamente extinta em 1560, na sequência das
   reformasprotagonizadas pelo cardeal Henrique, passando então a paróquia. Nuncaconcluída, a igreja
   encontrava-se praticamente arruinada nos inícios doséculo XVIII, época em que foi objecto de uma
   drástica intervenção, ficandoreduzida ao seu estado actual por volta de 1760. Conservou, apesar
   dasmutilações, troços significativos da edificação românica, em execelente <LIGA TERMO="aparelho isódono"> aparelho isódono</LIGA> de <LIGA TERMO="silhar"> silhar</LIGA> ia
   granítica que ostenta inúmeras siglas de <LIGA TERMO="canteiro"> canteiro</LIGA> . A <LIGA TERMO="nave"> nave</LIGA> central do primitivo templo adaptou-se a <LIGA TERMO="nave">
    nave</LIGA> única, deixando de fora os arcos-cruzeiros das capelas colaterais da <LIGA TERMO="cabeceira"> cabeceira</LIGA> . O telhado foi rebaixado, deixandoigualmente de fora parte
   da empena cruzeira, com a sua formosa <LIGA TERMO="rosácea"> rosácea</LIGA> radiada em 12 tramos
   e tripla emolduraçãodecorada. A capela-mor conservou-se na totalidade, apresentando umelevado
    <LIGA TERMO="arco"> arco</LIGA> cruzeiro de <LIGA TERMO="arquivolta">arquivolta</LIGA> lisa,
   ligeiramente quebrada, apoiada sobre capitéisdecorados com temática vegetalista e uma bela <LIGA TERMO="fresta">fresta</LIGA> central na <LIGA TERMO="cabeceira"> cabeceira</LIGA> , em <LIGA TERMO="arco"> arco</LIGA> de volta perfeita, com <LIGA TERMO="triedro">triedro</LIGA> enquadrado
   por dois pares de colunetas com capitéisesculpidos. Em época posterior, talvez no século XVI, a
   parede interior da <LIGA TERMO="cabeceira"> cabeceira</LIGA> foi decorada com um <LIGA TERMO="fresco"> fresco</LIGA> onde se desenhou S. Bento, o qual está hojeoculto pela talha do
   retábulo do altar-mor. A capela colateral Norte foitranformada em sacristia e a meridional quase
   totalmente eliminada,conservando-se apenas, sobrepujado por uma janela- <LIGA TERMO="fresta">fresta</LIGA> da, o <LIGA TERMO="arco"> arco</LIGA> cruzeiro com capitéisesculpidos. Alguns
   troços de <LIGA TERMO="entabelamento">entabelamento</LIGA> apresentam <LIGA TERMO="cornija">
    cornija</LIGA> lisasobre <LIGA TERMO="modilhão"> modilhões</LIGA> decorados com animais,
   caras,bolas, pipos e molduras simples ou lisos. Com base nas característicastécnico-estilísticas
   dos elementos arquitectónico-decorativos subsistentes,a generalidade dos estudiosos propõe para a
   edificação românica de Ermelouma cronologia tardia, em torno de meados do século XIII. Da mesma
   épocadeverá datar o <LIGA TERMO="sarcófago"> sarcófago</LIGA> graníticoantropomórfico, sem tampa,
   que jaz no adro junto à torre sineira.</DESARQ>
  <INTERE>Trata-se de um monumento com reconhecido significado histórico local egrande interesse
   científico, classificado como Monumento Nacional (Dec. de16-6-1910), interessando à compreensão
   das difusão das ordens monásticas edo <LIGA TERMO="românico"> românico</LIGA> na região. Porque
   bem conservadose porque possibilitam a reconstituição da totalidade da edificação medieval,os
   elementos descritos constituem-se igualmente como património de grandevalor.</INTERE>
  <BIBLIO>ALMEIDA, C.A.F.(1978a) Arquitectura Românica de Entre Douro e Minho, Tese deDoutoramento
   (policopiada), Faculdade de Letras da Universidade do Porto,Porto, 1978 </BIBLIO>
  <BIBLIO> ALMEIDA, C.A.F.(1986) História da Arte em Portugal. 2: O românicoLisboa, 1986. </BIBLIO>
  <BIBLIO> ALMEIDA, C.A.F. (1987) Alto Minho, (novos guias de Portugal, 5),Editorial Presença,
   Lisboa, 1987 </BIBLIO>
  <BIBLIO> BARREIROS, M.A.B.(1926) Egrejas e Capelas Romanicas da RibeiraLima, Edições Marques
   Abreu, Porto, 1926. </BIBLIO>
  <BIBLIO> COSTA, A.J. (1981)Imagens, Templos e Mosteiros de S. Bento na Terrade Valdevez , Terra de
   Valdevez (Boletim Cultural), 3, G.E.P.A., Arcos deValdevez, 1981. </BIBLIO>
  <BIBLIO> GRAF, G.N e GUSMÃO, A.N (1988)Portugal Roman / 2, EdicionesEncuentro, Madrid, 1988. </BIBLIO>
  <AUTOR> Luís Fontes </AUTOR>
  <DATA>04-FEV-1998</DATA>
 </ARQELEM>