<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ARQELEM>
  <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
  <IDENTI> Ponte de Assureira ou Ponte da Capela </IDENTI>
  <DESCRI> Ponte </DESCRI>
  <CRONO> Idade Média</CRONO>
  <LUGAR> Assureira </LUGAR>
  <FREGUE> Castro Laboreiro </FREGUE>
  <CONCEL> Melgaço </CONCEL>
  <CODADM> 160302 </CODADM>
  <ACESSO>Próximo da "inverneira" de Assureira, cerca de 3 kms a Sul deCastro Laboreiro. O acesso
   faz-se pela estrada municipal que deriva daestrada EN.202-3 ligando Castro Laboreiro a Ribeiro de
   Baixo e Eiras. Omonumento, que não está sinalizado, situa-se à margem da estrada, frente àcapela
   de S. Brás. </ACESSO>
  <DESARQ>Ponte sobre o ribeiro do Barreiro, de um <LIGA TERMO="arco"> arco</LIGA> devolta perfeita
   alicerçado na rocha granítica que aflora nas margens, atravésde paramentos de <LIGA TERMO="aparelho"> aparelho</LIGA> rude em mamposteriade calhaus e blocos graníticos mal
   afeiçoados. O <LIGA TERMO="arco">arco</LIGA> e o tabuleiro deixam perceber bem, pela adopção de
    <LIGA TERMO="aparelho"> aparelhos</LIGA> distintos, a existência de dois momentosconstrutivos
   distintos: na metade poente, lado de montante, o <LIGA TERMO="arco"> arco</LIGA> mede cerca de 2
   metros de largura e é composto por <LIGA TERMO="aduela"> aduelas</LIGA> de blocos múltiplos, com
   modulaçãorelativamente regular. No intradorso observam-se ainda os orifícios paraencaixe do
   cimbre. O piso do tabuleiro é composto por lajes pequenas -tratar-se-á da parte medieval da
   construção; na metade nascente, lado dejuzante o <LIGA TERMO="arco"> arco</LIGA> mede cerca de
   1,5 metros de largurae é composto por <LIGA TERMO="aduela"> aduelas</LIGA> de bloco único,
   commodulação relativamente regular e um tosco almofadado rusticado nas facesexternas -
   corresponde a uma ampliação moderna, conseguida pelo adossamentode um novo <LIGA TERMO="arco">
    arco</LIGA> ao anterior. Aqui o piso dotabuleiro é composto por lajes de grande dimensão, que se
   sobrepõeparcialmente ao <LIGA TERMO="arco"> arco</LIGA> do lado poente. Desenhando umcavalete
   pouco pronunciado, sem guardas e vencendo um <LIGA TERMO="triedro">triedro</LIGA> com cerca de 4
   metros de comprimento e mais de 2,5 metros dealtura, esta construção apresenta, apesar da
   remodelação construtivamoderna, características arquitectónico-construtivas
   perfeitamentemedievais, devendo notar-se, contudo, a ausência de siglas de <LIGA TERMO="canteiro"> canteiro</LIGA> . Encontra-se mal conservada, oculta porvegetação arbustiva e muito perturbada
   no seu enquadramento pela garagemconstruída junto ao arranque setentrional.</DESARQ>
  <INTERP>Ponte da Baixa Idade Média com restauro da época moderna.A atribuição cronológica que
   acompanhou a proposta de classificação destemonumento deveria ser revista, pois não se trata de
   uma construção romana. Orecurso ao clássico <LIGA TERMO="aparelho"> aparelho</LIGA>
   almofadadorusticado foi frequente nos séculos XVI a XVIII, distinguindo-se do"original" romano
   por apresentar almofadas mais pequenas e com melhoracabamento, menos rústicas. Neste caso
   particular nem isso acontece, pois odito almofadado não passa da face irregular, não trabalhada,
   deixada "embruto" pelos <LIGA TERMO="canteiro"> canteiros</LIGA> . Para além disso, ocontexto
   arqueológico de <LIGA TERMO="&lt;CRONO&gt;Romanização&lt;/CRONO&gt;">romanização</LIGA> em Castro
   Laboreiro não sustenta a existência de qualquerrede viária associável a esta ponte. </INTERP>
  <INTERE>Apesar de não se conhecer qualquer referência documental, julgamos estarperante uma obra
   de arte viária tardo-medieval e moderna relacionável com arede de comunicações vicinais de <LIGA TERMO="castro"> castro</LIGA> Laboreiro, servindo designadamente as aldeias da margem direita do
   vale dorio Laboreiro. Porém, embora classificado como IIP (Dec. 26-A/92 de 1-6),este monumento
   não possui nenhum elemento qualitativamente distintivo,constituindo um valor patrimonial
   vulgar.</INTERE>
  <BIBLIO>Rodrigues, A.R. (1985) Pontes Romanas e Românicas de Castro Laboreiro(separata dos
   "Cadernos da Câmara Municipal de Melgaço, 2), Câmara Municipalde Melgaço, 1985. </BIBLIO>
  <AUTOR> LuÍs Fontes </AUTOR>
  <DATA>04-FEV-1998</DATA>
 </ARQELEM>