<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ARQELEM>
  <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
  <IDENTI> Bravães </IDENTI>
  <DESCRI> Igreja </DESCRI>
  <CRONO> Idade Média</CRONO>
  <LUGAR> Bravães </LUGAR>
  <FREGUE> Bravães </FREGUE>
  <CONCEL> Ponte da Barca </CONCEL>
  <CODADM> 160603 </CODADM>
  <LATITU> 536,6 </LATITU>
  <LONGIT> 173,4 </LONGIT>
  <ALTITU> 50m </ALTITU>
  <ACESSO>O acesso faz-se directamente a partir da estrada EN.203, que liga Ponte daBarca a Ponte de
   Lima. O templo fica à margem desta estrada, lado Norte,cerca de 3 km para Oeste da sede do
   concelho. O monumento está sinalizado.</ACESSO>
  <DESARQ>A actual igreja paroquial de Bravães era o templo de um antigo mosteiro <LIGA TERMO="beneditino"> beneditino</LIGA> que nos finais do século XII seinstituiu como comenda dos
   Templários, passando o mosteiro também nessaaltura para posse dos agostinhos. Segundo referenciam
   as "Inquirições" de1258, Afonso Henriques terá coutado o mosteiro ainda antes de 1180.
   Semconseguir superar sucessivas crises internas, chegou ao século XVpraticamente ermo. Em 12 de
   Fevereiro de 1434 o arcebispo bracarenseFernando da Guerra, em cumprimento de um Breve papal,
   extinguiu o mosteirode Bravães, ficando o seu templo reduzido a igreja paroquial. O
   edifícioactual, acusando embora algumas remodelações, designadamente restauroscontemporâneos que
   incluíram a desmontagem do campanário duplo que coroava afachada, remonta no essencial aos finais
   do século XII e primeiro quartel doséculo XIII, conforme sugerem a inscrição obituária da porta
   Sul datada de1187 e os cavaleiros com armas em desenho inciso num <LIGA TERMO="silhar">silhar</LIGA> da parede meridional. Outros elementosarquitectónico-decorativos, como a evoluída
    <LIGA TERMO="rosácea">rosácea</LIGA> de oito tramos do topo da <LIGA TERMO="nave"> nave</LIGA>
   ,remetem já para meados de Duzentos, sugerindo portanto que a obra doedifício <LIGA TERMO="românico"> românico</LIGA> atravessou várias fases. Adecoração interior viria a ser
   enriquecida nos séculos XV e XVI por umnotável conjunto de <LIGA TERMO="fresco"> frescos</LIGA> ,
   do qualinfelizmente apenas restam alguns painéis.A igreja é formada por dois corpos, capela-mor e
    <LIGA TERMO="nave">nave</LIGA> , rectangulares, com vãos bem distribuídos, construídos com <LIGA TERMO="silhar"> silharia</LIGA> de talhe pouco cuidado e irregularmenteaparelhados. Apesar das
   remodelações que patenteia, é um conjunto dedimensões não muito avantajadas mas de proporções
   equilibradas eharmoniosas, notabilizado pelo magnífico conjunto escultórico da entradaprincipal,
   verdadeiro portal-retábulo devido ao qual Bravães é, comojustamente escreveu Carlos Alberto
   Ferreira de Almeida, "uma das maiscelebradas igrejas românicas portuguesas", ou ainda, nas
   palavras de Graf eGusmão "uma das obras capitais da arte românica portuguesa". No
   interiordestaca-se, para além da já referida <LIGA TERMO="rosácea"> rosácea</LIGA> que o
   sobrepuja, o arco-cruzeiro de dupla volta ligeiramente apontada,decorado com figurações típicas
   do <LIGA TERMO="românico"> românico</LIGA> bracarense - animais fantásticos afrontados, folhas de
   acanto e zig-zagues.Todas as janelas, <LIGA TERMO="fresta"> frestadas </LIGA> , apresentam,
   nomais amplo <LIGA TERMO="triedro"> triedro</LIGA> interior, um <LIGA TERMO="arco"> arco</LIGA>
   de volta perfeita sustentado por colunas sobre <LIGA TERMO="imposta"> impostas</LIGA> com
   decoração exaquetada que seestende em <LIGA TERMO="friso"> friso</LIGA> ao longo das paredes.
   Nasparedes laterais da <LIGA TERMO="nave"> nave</LIGA> abrem-se, de acordo comuma estruturação
   padronizada, dois pequenos portais decorados - num e noutroreleva a esculturação dos <LIGA TERMO="tímpano"> tímpanos</LIGA> , nosetentrional dois quadrúpedes ladeando um inacabado motivo
   geométricocentral com laçarias e no meridional, apoiado em <LIGA TERMO="mísula">mísulas</LIGA> em
   forma de cabeça de leão, um cordeiro toscamente desenhadocruzado por uma cruz patada com pé. Nos
    <LIGA TERMO="silhar">silhares</LIGA> que guarnecem o portal Sul gravaram-se várias inscrições
   egrafitos funerários, conseguindo apenas ler-se o já referido epitáfio deEgeas Menendiz, falecido
   em 1187. Dois <LIGA TERMO="sarcófago">sarcófagos</LIGA> antropomórficos de granito, nas traseiras
   da <LIGA TERMO="cabeceira"> cabeceira</LIGA> , testemunham também uma modalidade detumulação
   bastante difundida nos tempos medievais. Exteriormente, as paredessão rematadas por uma <LIGA TERMO="cornija"> cornija</LIGA> apoiada numacachorrada de <LIGA TERMO="modilhão">
    modilhões</LIGA> , lisos os da <LIGA TERMO="nave"> nave</LIGA> e esculpidos os da ábside. Por
   fim, o portalprincipal. É composto por cinco poderosas <LIGA TERMO="arquivolta">arquivoltas</LIGA> de meio ponto, cujo lançamento em profundidade éacentuado pelo maciço, tipo
   gabelete, que faz a ligação da <LIGA TERMO="arquivolta"> arquivolta</LIGA> exterior à fachada,
   ligação reforçadapelo <LIGA TERMO="friso"> friso</LIGA> envolvente lavrado no próprioparamento do
   maciço. A <LIGA TERMO="arquivolta"> arquivolta</LIGA> exteriorapoia sobre <LIGA TERMO="imposta">
    impostas</LIGA> que se prolongam pelomuro em <LIGA TERMO="friso"> friso</LIGA> , enquanto as
   outras quatro <LIGA TERMO="arquivolta"> arquivoltas</LIGA> se apoiam sobre quatro pares decolunas
   esculpidas. Duas delas, uma de cada banda, em lugar de aparentedestaque, são figurações humanas -
   à esquerda uma figura feminina, com acabeça coberta por um véu plissado de monja, sendo
   igualmente monástico ohábito, de onde emerge a mão direita apoiada contra o peito e a mão
   esquerdasobre o ventre; no lado oposto, à nossa direita, figura um homem com as mãoserguidas de
   palmas viradas para fora, em saudação, barbudo e cabeçadescoberta, por detrás da qual se nota um
   capuchão, característico dostrajes monásticos. Enquanto alguns autores interpretam a iconografia
   destasesculturas no sentido de representarem a cena da Anunciação, considerando amulher uma
   representação da Virgem e o homem o Anjo, outros entendemtratar-se de duas personagens
   independentes, figuras bíblicas oueventualmente monásticas. As outras seis colunas são decoradas
   com temasinspirados nos capitéis, uma solução claramente local, original e única - aíapreciamos,
   num relevo inchado e volumoso, figurações típicas de capitéis doAlto-Minho de inspiração
   bracarense: aves debicando, serpentes enleadas eanimais trepando. Nas <LIGA TERMO="arquivolta">
    arquivoltas</LIGA> continuaram-se alguns destes temas, esculpindo-se as suas <LIGA TERMO="aduela"> aduelas</LIGA> com animais trepadores, aves de asas cruzadassobre as costas e
   encordados ou ainda a significativa sequência da terceiraarcada, com uma série de apóstolos com
   livro e outras figurações inábeis,sem qualquer proporção. No <LIGA TERMO="tímpano">
    tímpano</LIGA> , sustentadopor <LIGA TERMO="mísula"> mísulas</LIGA> em característica forma de
   cabeçade touro, foi gravado um dos raros exemplares portugueses de figuraçõeshumanas, com Cristo
   ao centro, acocorado, envolvido por mandorla seguradapor dois anjos. À primeira vista, a profusão
   escultórica dos elementos queadornam o portal produzem uma impressão de confusão. Contudo, uma
   observaçãomais atenta do conjunto permite apreender-lhe a coerência, o fascínio e ariqueza de um
   ritmo que não se viria a repetir em mais nenhum portal <LIGA TERMO="românico"> românico</LIGA>
   português. Do mesmo modo, a imperfeiçãoformal com que se materializou o programa iconográfico
   acaba por conferir,pelo "primitivismo" da arte, um encanto suplementar à obra. Assim, o
   portalocidental da igreja de Bravães acaba por se afirmar como uma verdadeira"porta do céu",
   constituindo-se, de facto, como um testemunho da arte cristãromânica de excepcional
   importância.</DESARQ>
  <INTERE>Indiscutivelmente reconhecida como uma das obras-primas da arte românicaportuguesa,
   classificada como Monumento Nacional desde 1910 (Dec. de16-6-1910), a igreja de Bravães é um
   monumento bem conservado, de inegávelsignificado histórico regional e excepcional valor
   científico e patrimonial,fundamental para a compreensão do povoamento medieval e da penetração
   edifusão do " <LIGA TERMO="românico"> românico</LIGA> " na região limiana.</INTERE>
  <BIBLIO>ALMEIDA, C.A.F.(1977). - Arquitectura Românica de Entre Douro e Minho, Tesede Doutoramento
   (policopiada), Faculdade de Letras da Universidade do Porto,Porto, 1978. </BIBLIO>
  <BIBLIO>ALMEIDA, C.A.F.(1986). - História da Arte em Portugal. 2: O românico.Lisboa, 1986, pp.104. </BIBLIO>
  <BIBLIO>ALMEIDA, C.A.F.(1987). Alto Minho, (novos guias de Portugal, 5), EditorialPresença,
   Lisboa, 1987. </BIBLIO>
  <BIBLIO>BARREROS, M.A.(1926). Egrejas e Capelas Romanicas da Ribeira Lima,Edições Marques Abreu,
   Porto, 1926. </BIBLIO>
  <BIBLIO>BARROCA, M.J.(1987). Necrópoles e Sepulturas Medievais deEntre-Douro-E-Minho (séculos v a
   XV), Provas de Aptidão Pedagógica eCapacidade Científica, (policopiado), Faculdade de Letras da
   Universidade doPorto, Porto,1987. </BIBLIO>
  <BIBLIO>GRAF, G.N. e GUSMÃO N.(1988). Portugal Roman / 2, Ediciones Encuentro,Madrid, 1988. </BIBLIO>
  <AUTOR> Luis Fontes </AUTOR>
  <DATA>04-FEV-1998</DATA>
 </ARQELEM>