<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ARQELEM>
  <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
  <IDENTI>Castelo de Castro Laboreiro </IDENTI>
  <DESCRI/>
  <CRONO> Idade Média</CRONO>
  <LUGAR> Castro Laboreiro </LUGAR>
  <FREGUE> Castro Laboreiro </FREGUE>
  <CONCEL> Melgaço </CONCEL>
  <CODADM> 160302 </CODADM>
  <LATITU> 562,6 </LATITU>
  <LONGIT> 198,1 </LONGIT>
  <ALTITU>1000m </ALTITU>
  <ACESSO>O acesso ao castelo faz-se a pé (cerca de 15 minutos), por caminhocarreteiro que leva
   directamente da vila ao alto do monte onde se implanta ocastelo. ACastro Laboreiro chega-se pela
   estrada EN.202 e 202-3. O monumento está malsinalizado.</ACESSO>
  <DESARQ>Castro Laboreiro foi, desde os séculos centrais da Idade Média, sede deconcelho, recebendo
   em 1513 foral novo dado pelo rei Manuel I. Regiãoperiférica e fronteiriça, ainda hoje conserva,
   apresentando embora um quadroterritorial-administrativo distinto, uma forte identidade cultural.
   O seucastelo foi sempre garante e símbolo da manutenção das integridadeterritorial e soberania
   nacionais, tanto nos tempos medievais como noconturbado século XVII da "restauração". O castelo
   foi erguido no topo doescarpado monte que se eleva a menos de 500 metros a Sul da povoação,
   numaimplantação que pode considerar-se paisagisticamente espectacular. Emboraalgumas referências
   documentais permitam sustentar que existiria um casteloanterior, a fortificação que actualmente
   aí se conserva data da segundametade do século XIII, sendo a sua edificação geralmente atribuída
   ao reiDinis. No primeiro quartel do século XVI foi desenhado por Duarte Darmas,que registou com
   pormenor as planta e vistas laterais da fortificação. Aocentro da alcáçova, na tradição
   poliocértica românica, emergia dominante umapoderosa torre de menagem, já desaparecida. Esta e a
   cisterna eramdefendidas por uma primeira cerca, de planta sub-rectangular e pequenoperímetro, ao
   interior da qual se acedia quer pela porta da traição, chamadado Sapo, no lado Norte, quer pela
   porta meridional, a do Sol, por onde sepassava ao segundo e mais amplo recinto muralhado, que
   serviriafundamentalmente para abrigar gados e bens em períodos de conflito, sendocerto que também
   poderia ter correspondido a um projecto inicial de aíimplantar a povoação, projecto não
   concretizado. A planta castelar revelapadrões já <LIGA TERMO="gótico"> góticos</LIGA> , bem
   patentes na integraçãode cubelos e pequenos torreões nos panos da muralha da alcáçova. O <LIGA TERMO="aparelho"> aparelho</LIGA> construtivo é cuidado. Arruinado eparcialmente desmontado no
   século XIX, conheceu já na segunda metade desteséculo uma pequena intervenção de limpeza e
   conservação, podendoconsiderar-se que as ruínas se conservam em bom estado. À época do desenhode
   Duarte Darmas, um pequeno aglomerado habitacional implantava-se noexterior da fortaleza, na banda
   Norte - conforme relato de 1527, oaglomerado que deu lugar à actual vila era então uma "branda"
   pois os seus100 moradores, no Inverno, iam "viver fora por ser terra fria". Nessa épocaparece que
   ainda não existia a pequena ponte que hoje cruza o rio Laboreirono extremo Norte da povoação. De
   tradição arquitectónica medieval, comtabuleiro estreito e cavalete pouco pronunciado, vence um
    <LIGA TERMO="triedro"> triedro</LIGA> com mais de 5 metros de altura por 6 metrosde comprimento.
   Conhecida por "Ponte Velha" ou "Ponte dos Mouros", estaponte servia as antigas ligações que saíam
   de Castro Laboreiro para Norte,nascente e Sul. A igreja desenhada por Duarte Darmas também já não
   é amesma. A actual igreja paroquial é reconstrução de época moderna,conservando apenas dos tempos
   medievais uma interessante pia baptismal comdecoração insculturada de tradição românica.</DESARQ>
  <INTERE>Trata-se de um monumento-sítio de inegável significado histórico regional ebastante valor
   científico e patrimonial, fundamental para a compreensão dopovoamento medieval na região. O
   castelo está classificado como MonumentoNacional - Dec. de 16-6-1910.</INTERE>
  <BIBLIO>JOÃO DE ALMEIDA, J.de.(notas de)(1943) O Livro das Fortalezas de DuarteDarmas. Lisboa </BIBLIO>
  <BIBLIO> ALMEIDA, C.A.F. (1978) Arquitectura Românica de Entre Douro eMinho, Tese de Doutoramento
   (policopiada), Faculdade de Letras daUniversidade do Porto, Porto, 1978. </BIBLIO>
  <BIBLIO> ALMEIDA, C.A.F. (1978b) Castelologia Medieval de Entre Douro eMinho, Prova Complementar
   da Tese de Doutoramento (policopiado), Faculdadede Letras da Universidade do Porto, Porto,1978. </BIBLIO>
  <BIBLIO> ALMEIDA, C.A.F. (1987) Alto Minho, (novos guias de Portugal, 5),Editorial Presença,
   Lisboa, 1987. </BIBLIO>
  <BIBLIO> RODRIGUES, A.R. (1985) Pontes Romanas e Românicas de CastroLaboreiro (separata dos
   "Cadernos da Câmara Municipal de Melgaço, 2), CâmaraMunicipal de Melgaço, 1985. </BIBLIO>
  <AUTOR> Luís Fontes </AUTOR>
  <DATA>04-FEV-1998</DATA>
 </ARQELEM>