<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ARQELEM>
  <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
  <IDENTI> Juriz </IDENTI>
  <DESCRI> Povoado medieval </DESCRI>
  <CRONO> Idade Média</CRONO>
  <LUGAR> Aldeia Velha </LUGAR>
  <FREGUE> Pitões das Júnias </FREGUE>
  <CONCEL> Montalegre </CONCEL>
  <CODADM> 170623 </CODADM>
  <LATITU> 541,2 </LATITU>
  <LONGIT> 214,2 </LONGIT>
  <ALTITU> 960m </ALTITU>
  <ACESSO>Cerca de 1.300 metros para Sudoeste da aldeia de Pitões das Júnias. O acessofaz-se a pé
   (cerca de 25 minutos), pelo caminho carreteiro que liga a aldeiade Pitões das Júnias à capela
   serrana de S. João da Fraga. Sensivelmente ameio do percurso, já em pleno carvalhal de Beredo,
   vira-se à direita (paraNorte). O monumento está sinalizado.</ACESSO>
  <DESARQ>Povoado abandonado com arruamentos lajeados e vestígios de cerca de 40casas, de planta
   geralmente quadrangular e paredes de blocos graníticos maisou menos aparelhadas, muitas ainda com
   umbrais e soleiras das entradas.Poderá tratar-se da aldeia medieval de Sancti Vincencii de Gerez
   referidanas "Inquirições Afonsinas" de 1258, provavelmente abandonada no século XV,tempo de
   fomes, pestes e guerras. Nunca mais seria reocupada, podendoaceitar-se que tenha sido substituída
   pela aldeia de Pitões das Júnias. Olugar encontra-se actualmente coberto por um frondoso
   carvalhal espontâneo,com a vegetação a conferir às ruínas uma beleza pouco vulgar. No
   extremosetentrional do povoado, no topo de um pequeno outeiro coroado por caos deblocos
   graníticos, a que a população chama "castelo", identificam-se algunsrasgos que desenham uma
   planta quadrangular com cerca de 2 metros de lado,vestígios que poderão corresponder a uma
   pequena atalaia. Um pouco maislonge, cerca de 1,5 km para Sudeste, fica o mosteiro de Santa Maria
   dasJúnias. Em termos arqueológicos conserva-se tudo em bom estado.</DESARQ>
  <INTERP>Povoado medieval do séc. XIII.</INTERP>
  <INTERE>Trata-se de um monumento de inegável significado histórico regional eexcepcional valor
   científico e patrimonial, cujo estudo é fundamental para oconhecimento da evolução do povoamento
   medieval na vertente nascente domaciço geresiano. As ruínas desta aldeia abandonada enriquecem-se
   ainda coma paisagem envolvente, marcada por exuberante cobertura vegetal e relevosvigorosos. No
   Plano de Ordenamento do Parque Nacional da Peneda-Gerês foiproposta a classificação do "Povoado
   de Juriz" como MonumentoNacional.</INTERE>
  <BIBLIO>BARREIROS, F.B.(1920). Materiais para a arqueologia do Concelho deMontalegre. Arqueólogo
   Português, 24, 1919-20, pp. 58-87. </BIBLIO>
  <BIBLIO> FONTES, L.(1992). Sítios e Achados Arqueológicos do Concelho deMontalegre. Braga, 1992
   (edição policopiada da CCRN - Porto). </BIBLIO>
  <AUTOR> Luis Fontes </AUTOR>
  <DATA>04-FEV-1998</DATA>
 </ARQELEM>