<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ARQELEM>
  <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
  <IDENTI> Santo Adrião </IDENTI>
  <DESCRI> Capela; Necrópole medieval</DESCRI>
  <LUGAR> Santo Adrião </LUGAR>
  <FREGUE> Montalegre </FREGUE>
  <CONCEL> Montalegre </CONCEL>
  <CODADM> 170615 </CODADM>
  <LATITU> 541,4 </LATITU>
  <LONGIT> 228,6 </LONGIT>
  <ALTITU> 1006m </ALTITU>
  <ACESSO>Cerca de 2 km para Norte da vila de Montalegre, o acesso, não muito fácil,faz-se por um
   estradão de terra batida, em mau estado, saindo da vila deMontalegre pela "Ponte Velha". O
   monumento não está sinalizado.</ACESSO>
  <DESARQ>No recinto da capela de Santo Adrião conservam-se três <LIGA TERMO="sarcófago">
    sarcófagos</LIGA> antropomórficos em granito e umasepultura também antropomórfica escavada na
   rocha, os primeiros encostadosao muro que cerra o adro no lado ocidental, deslocados do seu
   contextooriginal, e a segunda nas traseiras da capela, orientada no sentido E-O, comcabeça para
   poente, de acordo com os cânones cristãos - aberta num estreiroe alongado afloramento xistoso,
   com rebordo elevado que faceia o afloramentoadquirindo quase a forma de <LIGA TERMO="sarcófago">
    sarcófago</LIGA> . Sãotipologicamente datáveis dos séculos X-XIII. Nos terrenos a
   Norteencontram-se fragmentos de tegulae (telha de tradição romana) e de cerâmicacomum. Nos muros
   que dividem as propriedades abundam pedras afeiçoadasreaproveitadas de construções. Embora não se
   conheça qualquer referênciadocumental pode propor-se, com base nestes indícios, a existência de
   umpovoado nas proximidades, ao qual deveriam associar-se as sepulturasdescritas, e que poderão
   ser apenas parte de uma <LIGA TERMO="necrópole">necrópole</LIGA> . Nesta perspectiva poderá
   aceitar-se que a capela de SantoAdrião remonte aos séculos centrais da Idade Média, servindo
   nessa época umpovoado medieval semelhante ao que aparece referido nas Inquirições de 1258como
   heremita Sancti Fructuosi de Barrosino, do qual apenas resta a capelade S. Frutuoso, hoje isolada
   ao centro da ampla veiga de Montalegre. Omonumento apresenta-se razoavelmente conservado. Na
   parede Sul, fazendocunhal com a fachada, encontra-se uma <LIGA TERMO="estela"> estela</LIGA>
   funerária de tipologia romana, com uma figura humana insculturada na metadesuperior. Cremos
   tratar-se da <LIGA TERMO="estela"> estela</LIGA> que abibliografia referencia como tendo sido
   encontrada na Ribeira dos Remos oudos Mouros, na freguesia de Parozelos.</DESARQ>
  <INTERP>Capela e necrópole tardo-medievais.</INTERP>
  <INTERE>Embora não possua um significativo valor patrimonial, o interesse destemonumento radica na
   sua importância para a compreensão da ocupação medievalna região do Barroso, constituindo os
   elementos descritos um importantetestemunho duma prática funerária complexa, enriquecida por
   tumulaçõescuidadas. </INTERE>
  <BIBLIO> BARREIROS, F.B.(1920). Materiais para a arqueologia do Concelho deMontalegre. Arqueólogo
   Português, 24, 1919-20, pp. 58-87. </BIBLIO>
  <BIBLIO> ALARCÃO, J.(1988). Roman Portugal, II, Warminster, 1988. </BIBLIO>
  <BIBLIO> FONTES, L.O.(1992). Sítios e Achados Arqueológicos do Concelho deMontalegre. Braga, 1992
   (edição policopiada da CCRN - Porto). </BIBLIO>
  <AUTOR> Luis Fontes </AUTOR>
  <DATA>04-FEV-1998</DATA>
 </ARQELEM>