<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ARQELEM>
  <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
  <IDENTI> Igreja Velha de Salto </IDENTI>
  <DESCRI> Igreja; <LIGA TERMO="necrópole"> Necrópole</LIGA> medieval</DESCRI>
  <CRONO> Idade Média</CRONO>
  <LUGAR> Salto </LUGAR>
  <FREGUE> Montalegre </FREGUE>
  <CONCEL> Montalegre </CONCEL>
  <CODADM> 170626 </CODADM>
  <LATITU> 518,9 </LATITU>
  <LONGIT> 215,6 </LONGIT>
  <ALTITU> 850m </ALTITU>
  <ACESSO>Centro da aldeia de Salto. O acesso faz-se por rua que liga directamente àestrada EN 311,
   que atravessa a povoação. O monumento não está sinalizado.</ACESSO>
  <DESARQ>Edifício de traça românica, muito alterado por remodelações e ampliaçõesposteriores. Nas
   paredes Norte e Sul da <LIGA TERMO="nave"> nave</LIGA> conserva troços do primitivo <LIGA TERMO="aparelho isódono"> aparelhoisódono</LIGA> , com muitos <LIGA TERMO="silhar">
    silhares</LIGA> siglados.No coroamento das paredes conservam-se ainda alguns <LIGA TERMO="cachorro">cachorros</LIGA> lisos. Deslocados para a traseira da igreja, alinhados
   nabordadura do adro, observam-se quatro arcas tumulares cobertas com tampas em"duas águas", todas
   com decoração e inscrições. Trata-se de importantesvestígios da <LIGA TERMO="necrópole">
    necrópole</LIGA> baixo-medieval,testemunhadores da antiga prática de enterrar os paroquianos no
   adroenvolvente da igreja, neste caso possidentes locais. No conjunto trata-se deum monumento
   baixo-medieval razoavelmente conservado, apresentando um adroajardinado agradavelmente
   arranjado.</DESARQ>
  <INTERP>Igreja e necrópole tardo-medievais.</INTERP>
  <INTERE>Embora o templo não possua um significativo valor patrimonial, as tumulaçõesconstituem
   peças de inegável valor artístico, reveladoras da penetração depadrões estéticos e
   socio-económicos que conheceram grande difusão nosséculos tardo-medievais, pelo que constituem um
   importante testemunho dumaprática funerária complexa, enriquecida por tumulações
   cuidadas.</INTERE>
  <BIBLIO>FONTES, L.(1992). Sítios e Achados Arqueológicos do Concelho de Montalegre.Braga, 1992
   (edição policopiada da CCRN - Porto). </BIBLIO>
  <AUTOR> Luis Fontes </AUTOR>
  <DATA>04-FEV-1998</DATA>
 </ARQELEM>