<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ARQELEM>
  <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
  <IDENTI> Lago </IDENTI>
  <DESCRI>
   <LIGA TERMO="povoado fortificado"> Povoado fortificado</LIGA>
  </DESCRI>
  <CRONO>Proto-História</CRONO>
  <LUGAR> Lago </LUGAR>
  <FREGUE> Lago </FREGUE>
  <CONCEL> Amares </CONCEL>
  <CODADM> 030113 </CODADM>
  <LATITU>517,4</LATITU>
  <LONGIT>177</LONGIT>
  <ALTITU> 65m </ALTITU>
  <ACESSO>O acesso a este povoado faz-se a partir do lugar de Lago, por caminho carreteiro, que
   contorna os lados Oeste e Sul domonte.</ACESSO>
  <QUADRO>O povoado do Lago assenta num pequeno cabeço de baixa altitude, sobranceiroao rio.Possui
   boas defesas naturais e destaca-se bem na superfície suavementeondulada da plataforma
   fluvial.</QUADRO>
  <TRAARQ>Conhecido da bibliografia arqueológica desde os anos 50 o povoado foiobjecto de trabalhos
   de escavação entre 1980 e 1982, no âmbito de um projecto de investigação da responsabilidade
   deManuela Martins. Estes trabalhos permitiram a caracterização do povoado e a sua datação. </TRAARQ>
  <DESARQ>O povoado possui uma única plataforma poligonal irregular, circundada, pelomenos no lado
   Oeste, por uma muralha de pedra, à qual se associa um fosso, escavado na base da
   vertente.</DESARQ>
  <INTERP> Os trabalhos de escavação aí realizados permitiram determinar umaocupação situada entre o
   século III a.C. emeados do século I da nossa era. Não foram encontrados indícios seguros de <LIGA TERMO="romanização"> romanização</LIGA> . Também não se encontraram habitações pétreas. Todavia,
   identificaram-sevárias fossas que permitem atribuir ao povoado uma função económica importante
   relacionada com a exploração do vale.Trata-se com alguma probabilidade de um povoadoagrícola, que
   desempenharia um papel importante na rede hierárquica dopovoamento indígena, característica dos
   últimosséculos antes da nossa era. As escavações forneceram abundante espólio.Povoado fortificado
   proto-históroco.</INTERP>
  <DEPOSI> Museu D. Diogo de Sousa. </DEPOSI>
  <INTERE>Apesar de não serem visíveis estruturas, a visita ao povoado permitecompreender a original
   implantação dos povoados de baixa altitude, que constituem uma especifidade do
   povoamentoproto-histórico da região. </INTERE>
  <BIBLIO>SILVA D. M. (1958-59). Entre Homem e Cávado, Amares, Monografia do concelhode Amares e
   Terras de Bouro, Amares.pp. 139; </BIBLIO>
  <BIBLIO>MARTINS, M. (1986b). O povoado proto-histórico do Lago (Amares). Sistemas dedefesa e fases
   de ocupação, Arqueólogo Português, série IV, 4, pp. 149-184. </BIBLIO>
  <BIBLIO>MARTINS, M. (1988). O povoado fortificado de Lago, Amares, Cadernos deArqueologia -
   Monografias, 1, Universidade do Minho, Braga. </BIBLIO>
  <AUTOR>Manuela Martins</AUTOR>
  <DATA>04-FEV-1998</DATA>
 </ARQELEM>