<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ARQELEM>
  <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
  <IDENTI> Ponte da Vila </IDENTI>
  <DESCRI>Ponte</DESCRI>
  <CRONO> Idade Média</CRONO>
  <LUGAR> Ponte da Barca </LUGAR>
  <FREGUE> Ponte da Barca </FREGUE>
  <CONCEL> Ponte da Barca </CONCEL>
  <CODADM> 160616 </CODADM>
  <LATITU> 537,4 </LATITU>
  <LONGIT> 176,2 </LONGIT>
  <ALTITU> 36m </ALTITU>
  <ACESSO>A vila de Ponte da Barca é directamente servida pelas EN.101 e 203. Omonumento não está
   sinalizado</ACESSO>
  <DESARQ>A vila de Ponte da Barca, até ao século XV um simples lugar da freguesia dePaço Vedro de
   Magalhães, desenvolveu-se e ganhou importância viária,comercial e administrativa exactamente
   neste século. No primeiro quartel doséculo XVI, com 100 fogos, era já a sede do Julgado da Barca,
   substituindoas antigas designações medievais de Terra de Vade ou Julgado da
   Nóbrega.Indissociavelmente ligada a este crescimento e afirmação da importância dapovoação está a
   construção da ponte sobre o rio Lima, no segundo quartel doséculo XV, obra de tal modo
   significativa que determinou a junção doelemento "Ponte" ao original nome de Barca, passando
   então a ser conhecidapor Ponte da Barca. E de facto, a ponte lançada sobre o rio Lima é,
   nogénero, merecedora de ser referenciada ao lado das mais notáveis pontesmedievais portuguesas -
   com quase 200 metros de comprimento, o seu largotabuleiro é sustentado por 10 amplos arcos,
   ligeiramente apontados, apoiadosem poderosos pegões com olhais reforçados por talhantes e <LIGA TERMO="talhamares"> talhamares</LIGA> . Conserva-se a quase totalidade dafábrica original, que
   conheceu apenas duas remodelações de registo: areconstrução dos dois arcos centrais em 1761, que
   ficaram com volta perfeitae sem olhais nos pegões, e o alargamento do piso já no século XIX.
   Nestaverdadeira obra de arte de engenharia releva ainda o excelente <LIGA TERMO="aparelho isódono"> aparelho isódono</LIGA> dos paramentos da ponte edo intradorso dos
   arcos, onde se identificam inúmeras grandes siglas de <LIGA TERMO="canteiro"> canteiro</LIGA> do
   tipo alfabetiforme. O monumento ea envolvência paisagística apresentam-se bem
   conservadas.</DESARQ>
  <INTERE>Para além do inegável valor patrimonial do monumento, a ponte sobre o rioLima em Ponte da
   Barca, classificado como Monumento Nacional (Dec. de16-6-1910), detem um inegável significado
   histórico-cultural regional.</INTERE>
  <BIBLIO>ALMEIDA, C.A.F.(1968). Vias Medievais de Entre Douro e Minho, Dissertação deLicenciatura
   em História (policopiada), Faculdade de Letras da Universidadedo Porto, Porto, 1968. </BIBLIO>
  <BIBLIO>ALMEIDA, C.A.F.(1987). Alto Minho, (novos guias de Portugal, 5), EditorialPresença,
   Lisboa, 1987. </BIBLIO>
  <AUTOR> Luis Fontes </AUTOR>
  <DATA>04-FEV-1998</DATA>
 </ARQELEM>