<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ARQELEM>
  <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
  <IDENTI> Lindoso </IDENTI>
  <DESCRI> Igreja </DESCRI>
  <CRONO> Idade Média</CRONO>
  <LUGAR> Lindoso </LUGAR>
  <FREGUE> Lindoso </FREGUE>
  <CONCEL> Ponte da Barca </CONCEL>
  <CODADM> 160612 </CODADM>
  <LATITU> 544,3 </LATITU>
  <LONGIT> 194,3 </LONGIT>
  <ALTITU> 452m </ALTITU>
  <ACESSO>O acesso faz-se pelo caminho municipal que liga a aldeia à estrada nacionalEN.304-1
   (ligação Ponte da Barca à fronteira da Madalena - troço do futuroIC.28). O monumento não está
   sinalizado.</ACESSO>
  <DESARQ>Durante as obras de restauro da igreja paroquial realizadas na década de 50foram
   encontradas, no subsolo da zona do adro contígua à parede setentrionalda <LIGA TERMO="nave">
    nave</LIGA> , várias peças líticas correspondentes atumulações. Pela sua feição arcaica,
   mereceram a atenção do P.e JoséMagalhães, então pároco em Lindoso, que as fez recolher no pátio
   interior dacasa paroquial (hoje abandonada e semi arruinada). Trata-se de 6 peças emgranito,
   correspondentes a duas caixas e quatro tampas de <LIGA TERMO="sarcófago"> sarcófagos</LIGA> . As
   duas arcas tumulares são escavadasem blocos monolíticos de granito local, toscamente talhados,
   com cantosarredondados. A cavidade de um desenha uma forma antropomórfica e a de outrouma forma
   em "banheira". Não é perceptível qualquer decoração apresentandoainda, abertos na base, um
   orifício para verter os líquidos da decomposiçãodo corpo. As tampas, incompletas, são talhadas em
   lajes monolíticas degranito - uma de maior qualidade, bem afeiçoada, apresenta decoração
   "emestola" desenhada por uma linha dupla central relevada, com bifurcaçãocurvilínea na <LIGA TERMO="cabeceira"> cabeceira</LIGA> ; outra, em granitode pior qualidade e mais toscamente
   trabalhada, apresenta, no sentido docomprimento, uma dupla nervura em relevo, que define a linha
   de junção dosdois planos em que a face se organiza (volume em "duas águas"). Nessas duasbandas
   observa-se uma decoração gravada, composta por alguns sulcos poucoprofundos, obtidos por
   picotagem, desenhando pequenas formas geométricas dotipo "siglas"; uma terceira talhada em laje
   monolítica de granito local,razoavelmente afeiçoada, da qual se conserva o terço do lado da <LIGA TERMO="cabeceira"> cabeceira</LIGA> , apresentando um volume em "duas águas"com os dois planos a
   juntar-se ao centro numa linha relevada. No extremo da <LIGA TERMO="cabeceira"> cabeceira</LIGA>
   apresenta uma decoração embaixo-relevo formada por duas volutas cujos ramos principais divergem
   dalinha central relevada. Do enrolamento da voluta maior saiem outras pequenasvolutas menos
   enroladas (tipo gavinhas). No plano lateral esquerdo da faceexposta conserva-se o que aparenta
   ser parte de uma epígrafe, muito erodidae por isso de difícil interpretação, onde parece ler-se
   PET T. Não éperceptível outra decoração; existe ainda um quarto fragmento de tampatalhada em
   granito local, bem afeiçoada. Corresponde a mais de metade dolado direito da tampa, abarcando
   parte da <LIGA TERMO="cabeceira">cabeceira</LIGA> . Foi cortada pelo eixo longitudinal da peça e
   reutilizadacomo guarnição de porta, como evidenciam os rasgo e cova de apoio do eixo(com
   polimento de uso). Apresenta um volume em "duas águas", observando-seno plano lateral direito uma
   decoração mista, gravada e em baixo-relevo,respectivamente uma suástica curvilínea inscrita num
   círculo e um <LIGA TERMO="friso"> friso</LIGA> lateral de pequenas volutas limitadas por
   umrebordo perimetral que parece marcar a <LIGA TERMO="cabeceira">cabeceira</LIGA> . Os
   testemunhos materiais descritos reportam-se a umamodalidade específica de tumulação, o
   enterramento em <LIGA TERMO="sarcófago"> sarcófago</LIGA> , modalidade bem documentada no
   NOpeninsular durante os séculos centrais da Idade Média. Considerando ocontexto
   arqueológico-documental local, propomos para o conjunto destaspeças uma cronologia compreendida
   entre os séculos XI-XIV. Embora se possaperceber uma certa influência galega, patente sobretudo
   na tampa "em estola"(a única peça que parece de "importação"), as
   característicastécnico-estilísticas das restantes peças, em que sobressai a
   simplicidadedecorativa e a incipiência dos desenhos, sugerem uma produçãolocal.</DESARQ>
  <INTERE>Este conjunto escultórico tumular tem grande valor e significadoarqueológicos,
   constituindo um importante contributo para a compreensão dasmodalidades de enterramento medieval
   na região. Deve por isso ser objecto deprotecção. Contudo, tal como outros elementos escultóricos
   em granitoexpostos ao ar livre (actualmente encontram-se expostas no adro, alinhadasjunto à
   parede Norte da <LIGA TERMO="nave"> nave</LIGA> ), estas peças estãosujeitas a acentuada erosão
   das superfícies devido à sua fraca resistênciaàs condições ambientais (chuva, frio, musgos e
   líquenes).</INTERE>
  <BIBLIO>BARROCA, M.J.(1987). Necrópoles e Sepulturas Medievais deEntre-Douro-E-Minho (séculos v a
   XV), Provas de Aptidão Pedagógica eCapacidade Científica, (policopiado), Faculdade de Letras da
   Universidade doPorto, Porto,1987, (para as peças 3 e 5 ). </BIBLIO>
  <BIBLIO>FONTES, F.(1996). O Território de Lindoso. Paisagem e Arqueologia (tese demestrado, em
   conclusão), Universidade do Minho, Braga, 1996. </BIBLIO>
  <AUTOR> Luis Fontes </AUTOR>
  <DATA>04-FEV-1998</DATA>
 </ARQELEM>