<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ARQELEM>
  <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
  <IDENTI> Cabreiro </IDENTI>
  <DESCRI> Ponte </DESCRI>
  <CRONO> Idade Média</CRONO>
  <LUGAR> Cabreiro </LUGAR>
  <FREGUE> Cabreiro </FREGUE>
  <CONCEL> Arcos de Valdevez </CONCEL>
  <CODADM> 160106 </CODADM>
  <LATITU> 551,8 </LATITU>
  <LONGIT> 176,4 </LONGIT>
  <ALTITU>102m </ALTITU>
  <ACESSO>Nas proximidades da aldeia de Cabreiro, sobre o rio do mesmo nome. O acessofaz-se a pé
   (menos de 5 minutos), pelo antigo caminho carreteiro lajeado queleva ao lugar de Sobreira, a
   partir da estrada nacional EN.202-2 (ligaçãoArcos de Valdevez - Sistelo). O monumento não está
   sinalizado.</ACESSO>
  <DESARQ>Ponte medieval lançada sobre o rio Cabreiro, notável pela monumentalinscrição gravada no
   intradorso do <LIGA TERMO="arco"> arco</LIGA> maispequeno . Com <LIGA TERMO="cerca"> cerca</LIGA>
   de 3 metros de comprimento eescrita em <LIGA TERMO="gótico"> gótico</LIGA> minúsculo com letras
   degrande tamanho, relata que a ponte foi feita por iniciativa do abade deCabreiro, ao serviço do
   nobre Leonel de Lima, ao tempo portanto do reiAfonso V (terceiro quartel do século XV). É
   igualmente notável pelaexcelência da fábrica, apresentando-se solidamente assente nas margens e
   nopegão central reforçado com talhamar e talhante, do qual arrancam doisarcos, o maior em volta
   perfeita e o mais pequeno em ogiva. Para além dainscrição já referida no <LIGA TERMO="arco">
    arco</LIGA> mais pequeno, o damargem direita, nos intradorsos são visíveis os encaixes dos
   cimbres. Otabuleiro, em cavalete, com guardas pétreas e lajeado, mede mais de 3 metrosde largura
   e vence um <LIGA TERMO="triedro"> triedro</LIGA> total superior a20 metros. O <LIGA TERMO="aparelho"> aparelho</LIGA> dos paramentos éirregular e menos cuidado que o dos arcos. O
   monumento e a envolvênciapaisagística apresentam-se muito bem conservados.</DESARQ>
  <INTERP>Ponte medieval.</INTERP>
  <INTERE>Pela inscrição e pela obra de engenharia este monumento é cumulativamente uminquestionável
   valor patrimonial de excepcional interesse e significadohistórico-arqueológico e um importante
   testemunho da antiga via decomunicação medieval que ligava os Arcos de Valdevez à Galiza pelo
   interiorserrano da Peneda e Laboreiro, servindo grande parte das "brandas" pastorisda vertente
   poente da serra da Peneda. </INTERE>
  <BIBLIO>ALMEIDA, C.A.F.(1968) Vias Medievais de Entre Douro e Minho, Dissertação deLicenciatura em
   História (policopiada), Faculdade de Letras da Universidadedo Porto, Porto, 1968. </BIBLIO>
  <BIBLIO> ALMEIDA, C.A.F.(1987) Alto Minho, (novos guias de Portugal, 5),Editorial Presença,
   Lisboa, 1987. </BIBLIO>
  <AUTOR> Luis Fontes </AUTOR>
  <DATA>04-FEV-1998</DATA>
 </ARQELEM>