<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ARQELEM>
  <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
  <IDENTI> Capela de Nossa Senhora da Conceição ou da Praça </IDENTI>
  <DESCRI> Capela </DESCRI>
  <CRONO> Idade Média</CRONO>
  <LUGAR> Arcos de Valdevez </LUGAR>
  <FREGUE> Arcos de Valdevez </FREGUE>
  <CONCEL> Arcos de Valdevez </CONCEL>
  <LATITU> 541,9 </LATITU>
  <LONGIT> 176,3 </LONGIT>
  <ALTITU> 50m </ALTITU>
  <ACESSO>A vila dos Arcos de Valdevez é um importante nó viário servido por váriasestradas que
   ligam a Monção, Ponte de Lima e Braga (EN.101 e 202). Omonumento não está sinalizado,
   encontrando-se na rua da Praça,no centro davila dos Arcos de Valdevez.</ACESSO>
  <DESARQ>Nos finais do século XV João Domingues, abade de Sabadim, mandou edificar nocentro da vila
   dos Arcos, para albergar o seu <LIGA TERMO="sarcófago">sarcófago</LIGA> , a capela de Nossa
   Senhora da Conceição. Conserva-se aindaa singela edificação gótica, com paredes de <LIGA TERMO="silhar">silhar</LIGA> ia granítica regularmente aparelhada, com um pequeno maselegante
   portal de <LIGA TERMO="arco"> arco</LIGA> ogival com uma <LIGA TERMO="arquivolta">
    arquivolta</LIGA> decorada com esferas ou pérolas. Afunção funerária da capela manteve-se ao
   longo de toda a época moderna, aíse fazendo enterrar vários membros da nobreza local, como
   ilustram asdiversas tampas de sepultura aí existentes. Segundo alguns estudiosos, o <LIGA TERMO="sarcófago"> sarcófago</LIGA> existente no topo da capela, dolado direito de quem entra,
   será a arca tumular do referido abade JoãoDomingues.</DESARQ>
  <INTERE>Trata-se de um monumento de inegável significado histórico local e valorpatrimonial,
   classificado como Imóvel de Interesse Público (Dec. 43073 de14-7-1960), constituindo um
   importante testemunho de práticas funeráriasrequintadas e também da produção artística gótica de
   feição rural.</INTERE>
  <BIBLIO>ALMEIDA (1987): Carlos Alberto Ferreira de Almeida - Alto Minho, (novosguias de Portugal,
   5), Editorial Presença, Lisboa, 1987. </BIBLIO>
  <BIBLIO> BARREIROS, M.A.B.(1926): - Egrejas e Capelas Romanicas da RibeiraLima, Edições Marques
   Abreu, Porto, 1926. </BIBLIO>
  <BIBLIO> BARROCA,M.J. (1987) - Necrópoles e Sepulturas Medievais deEntre-Douro-E-Minho (séculos V
   a XV), Provas de Aptidão Pedagógica eCapacidade Científica, (policopiado), Faculdade de Letras da
   Universidade doPorto, Porto,1987. </BIBLIO>
  <AUTOR> Luis Fontes </AUTOR>
  <DATA>04-FEV-1998</DATA>
 </ARQELEM>