<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ARQELEM>
  <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
  <IDENTI> Santa Cruz ou dos Arcos </IDENTI>
  <DESCRI> Castelo </DESCRI>
  <CRONO> Idade Média</CRONO>
  <LUGAR> Santa Cruz </LUGAR>
  <FREGUE> Vila Fonche </FREGUE>
  <CONCEL> Arcos de Valdevez </CONCEL>
  <CODADM> 160150 </CODADM>
  <LATITU> 542,2 </LATITU>
  <LONGIT> 175,2 </LONGIT>
  <ALTITU> 125m </ALTITU>
  <ACESSO>Nas proximidades do santuário de Nossa Senhora do Castelo, no topo daencosta sobranceira à
   aldeia de Vila Fonche. O acesso faz-se a pé (menos de10 minutos), por caminho carreteiro, a
   partir do logradouro da capela deNossa Senhora do Castelo. Aqui chega-se pela estrada municipal
   EM. - , apartir da estrada nacional EN.303 (ligação Arcos de Valdevez - Paredes deCoura). O
   monumento está deficientemente sinalizado.</ACESSO>
  <DESARQ>O actual concelho dos Arcos de Valdevez continua, com ligeiras variações, acircunscrição
   territorial-administrativa do Julgado de Val de Vez, como édesignada nas "Inquirições" de 1258,
   fixando uma realidade territorial cujaorganização podemos seguramente recuar até meados do século
   XI, comoevidencia o documento nº 420 dos Diplomata et Chartae, datado de 1059, noqual se
   localizam inúmeras propriedades ad radice castro sancte cruce. Com aconstrução dos castelos
   fronteiriços de Monção, Melgaço,Castro Laboreiro eLindoso, e com a vila dos Arcos a crescer
   polarizando o cruzamento deimportantes vias de comunicação, a primitiva fortificação de Santa
   Cruzdeixou de desempenhar qualquer papel militar, transferindo-seprogressivamente para o
   aglomerado ribeirinho as funções económicas eadministrativas. Não admira por isso que estivesse
   abandonada já em meadosdo século XIII, descrevendo-se nas "Inquirições" de Afonso III como "ora
   jazesse Castello derribado ", não se documentando ocupação posterior. O castelofoi construído, a
   cerca de 400 metros de altitude, no topo de um caos deblocos graníticos que sobressai da encosta
   nascente do monte Redondo, namargem direita do rio Vez, sobranceiro à vila dos Arcos de Valdevez.
   Daí sedisfruta de uma ampla e bela panorâmica sobre os vales do rios Vez e Vade,incluindo a zona
   de confluência destes rios com o rio Lima. Aí se conservamos vestígios do <LIGA TERMO="aparelho">
    aparelho</LIGA> ciclópico de troçosde uma <LIGA TERMO="cerca"> cerca</LIGA> de planta
   sub-circular queenvolveria, pelo terço inferior do aglomerado de penedos, uma torre-fortimcentral
   implantada no topo das massas rochosas e da qual apenas seidentificam os rasgos correspondentes
   ao alicerçamento. Pelascaracterísticas construtivas e planimétricas trata-se de uma
   fortificaçãoque cumpre os padõres da arquitectura militar medieval de tipologiaromânica. O sítio
   arqueológico está mal conservado.</DESARQ>
  <INTERE>Apesar do mau estado de conservação e correspondente pouco valorpatrimonial, o castelo de
   Santa Cruz ou dos Arcos possui grande significadohistórico regional e reveste bastante interesse
   científico para acompreensão das organização e evolução do povoamento medievais na
   regiãominhota.</INTERE>
  <BIBLIO>ALMEIDA, C.A.F. (1987) Alto Minho, (novos guias de Portugal, 5), EditorialPresença,
   Lisboa, 1987. </BIBLIO>
  <AUTOR> Luís Fontes </AUTOR>
  <DATA>04-FEV-1998</DATA>
 </ARQELEM>