<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ARQELEM>
  <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
  <IDENTI> Ponte das Cainheiras </IDENTI>
  <DESCRI> Ponte </DESCRI>
  <CRONO> Idade Média</CRONO>
  <LUGAR> Cainheiras </LUGAR>
  <FREGUE>
   <LIGA TERMO="castro"> castro</LIGA> Laboreiro </FREGUE>
  <CONCEL> Melgaço </CONCEL>
  <CODADM> 1603002</CODADM>
  <LATITU> 501,8 </LATITU>
  <LONGIT> 199,5 </LONGIT>
  <ALTITU> 970m </ALTITU>
  <ACESSO>No extremo Nordeste da "inverneira" de Cainheiras, cerca de 2 kms a Sudestede Castro
   Laboreiro. O acesso faz-se a pé (cerca de 5 minutos) desde o lugarde Cainheiras, onde se chega
   por um estradão de terra batida que liga àestrada municipal que prolonga a EN.202-3 até à
   fronteira da Ameixoeira. Omonumento não está sinalizado.</ACESSO>
  <DESARQ>Esta ponte de tradição arquitectónica medieval cruza o rio das Cainheirasnuma zona
   paisagisticamente agradável, onde se conserva com harmonia otradicional ordenamento agrário tipo
   campo-prado e bosquetes climácicos. Éinteressante pelas características arquitectónicas que
   patenteia,transmitindo uma imagem de grande solidez e equilíbrio, em grande partedevido ao seu
   aspecto atarracado e simetria do desenho. Revela uma boafábrica, apresentando-se solidamente
   assente nas margens. Tem dois arcos devolta perfeita, praticamente iguais (cerca de 3 metros de
   diâmetro), formadopor <LIGA TERMO="aduela"> aduelas</LIGA> longas bem montadas em <LIGA TERMO="aparelho"> aparelho</LIGA> regular. Nos intradorsos são visíveis osencaixes dos cimbres.
   O pegão central é protegido a montante por um talhamarprismático O tabuleiro, em cavalete pouco
   pronunciado, com guardas pétreas elajeado, mede quase 3 metros de largura e vence um <LIGA TERMO="triedro">triedro</LIGA> total superior a 7 metros de comprimento e 2 metros de altura.O
    <LIGA TERMO="aparelho"> aparelho</LIGA> dos paramentos é pouco cuidado. Omonumento e a
   envolvência paisagística apresentam-se bemconservadas.</DESARQ>
  <INTERP>Podendo não ser uma construção cronologicamente medieval, como indicia aausência de siglas
   de <LIGA TERMO="canteiro"> canteiro</LIGA> , revelacaracterísticas técnicas e formais dessa
   época.</INTERP>
  <INTERE>Para além do valor patrimonial do monumento, (classificado como IIP (Dec.1/86 de 3-1), a
   ponte das Cainheiras detem um inegável significadohistórico-cultural local, porque se relaciona,
   não apenas com a rede decomunicações vicinais a Sul e Este de Castro Laboreiro, como também com
   arede viária regional minhoto-galaica que colocava Castro Laboreiro naligação entre Melgaço ou
   Arcos de Valdevez e Bande, fazendo designadamenteuma ligação intermédia entre os eixos de
   comunicação que de Castro Laboreiroconduziam à Galiza por nascente em direcção a Celanova (por
   Portos e Seara)e por Sul em direcção a Entrimo e Lobios (por Ameixoeira), Embora sedistinga no
   conjunto das obras pontísticas de Castro Laboreiro, do ponto devista arquitectónico esta ponte
   não tem expressão regional. </INTERE>
  <BIBLIO>RODRIGUES, A.R. (1985) Pontes Romanas e Românicas Castro Laboreiro (separatados "Cadernos
   da Câmara Municipal de Melgaço, 2), Câmara Municipal deMelgaço, 1985. </BIBLIO>
  <AUTOR> Luis Fontes </AUTOR>
  <DATA>04-FEV-1998</DATA>
 </ARQELEM>