<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ARQELEM>
  <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
  <IDENTI>A Mamoa nº10 do Chão da Cheira; Maciço do Borrelho </IDENTI>
  <DESCRI> Monumento megalítico </DESCRI>
  <CRONO>Pré-História Recente</CRONO>
  <LUGAR/>
  <FREGUE> Gondiães </FREGUE>
  <CONCEL> Vila Verde </CONCEL>
  <CODADM> 031321 </CODADM>
  <LATITU> 525,5 </LATITU>
  <LONGIT> 173,2 </LONGIT>
  <ALTITU> 471m </ALTITU>
  <QUADRO>A necróploe megalítica, que integra o monumento, ocupa os planaltossuperiores de um
   maciço, de cerca de 6.5Km de extensão, no sentido NE-SW. Apaisagem actual é essencialmente
   aberta, predominando uma vegetaçãoarbustiva e herbácea, com resquícios arbóreos. Os planaltos são
   percorridospor rebanhos de gado bovino, caprino e equino. </QUADRO>
  <TRAARQ>Os trabalhos arqueológicos realizados no local por Ana Bettencourt (U. A. U.M.),
   consistiram na abertura de quatro valas de 1,5m de largura cada,segundo a orientação dos pontos
   cardeais.A <LIGA TERMO="necrópole"> necrópole</LIGA> , de tradição megalítica domaciço do
   Borrelho, que conta actualmente com trintra e seis monumentosinventariados e cartografados,
   integra túmulos isolados na paisagem ouagrupados. A <LIGA TERMO="mamoa"> mamoa</LIGA> 10 da
   Cheira insere-se numconjunto de quatro monumentos, que não distam entre si mais de 150m e
   quedenominamos de núcleo 3 do Chão da Cheira.</TRAARQ>
  <DESARQ>As escavações efectuadas neste imóvel permitiram concluir que a câmara destemonumento se
   encontrava muito destruída. O único elemento localizadorefere-se à base de um esteio in situ, com
   0,44m de largura, 0,28m de alturae 0,15m de espessura e situava-se no limite norte do quadrado
   D4. Umaanálise cuidada deste ortostato, o nº1, demonstrou que o mesmo foi colocadonuma vala
   aberta na rocha para esse fim, sendo "travado" com pequenaspedras, em forma de cunha. Não se
   detectou qualquer outro tipo de "cama" deesteio, nesta área, pelo que é impossível determinar a
   tipologia da câmarafunerária.No entanto, a área de dispersão do espólio sugere que ela deveria
   serpequena e talvez composta por quatro ou cinco esteios, interpretaçãosustentada pelo número de
   ortostatos e fragmentos dos mesmos, encontradosdurante a escavação, de forma dispersa e a
   diferentes cotas. As dimensõesdos fragmentos de esteios números 2 e 3, com cerca de 0,60m de
   altura máximae a altura média da couraça lítica superficial, com cerca de 0,70m, parecemindicar
   uma câmara funerária de dimensões reduzidas.O espólio exumado, nomeadamente <LIGA TERMO="micrólito"> micrólitos</LIGA> , <LIGA TERMO="lâmina"> lâminas</LIGA> e <LIGA TERMO="lamela"> lamelas</LIGA> ,enxós e cerâmica que assinala decoração com caneluras, permite
   situá-loentre o V e o IV milénio a. C., por comparação com o de outros monumentossimilares no
   Norte de Portugal.Se as comparações ao nível do espólio apontam para uma cronologia antiga, jáas
   características arquitectónicas da <LIGA TERMO="mamoa"> mamoa</LIGA> nº10, assim como a ausência
   de contraforte, as dimensões reduzidas emdiâmetro e em altura da mamoa, a pequenez da câmara,
   aparentemente semcorredor e a exígua monumentalidade, aproximam-no de monumentos comcronologia
   mais tardia, entre os quais se inclui a mamoa 4 de Outeiro deGregos.No entanto, o monumento
   poderá inscrever-se numa fase antiga do fenómenomegalítico no Norte de Portugal, isto é, entre os
   finais do Vº e os meadosdo IVº milénio a.C., datação concordante com o resultado da análise de
   umaamostra de madeira procedente das terras do tumulus datada de 4750+/-50BP.</DESARQ>
  <INTERP>Sepultura com tumulus da necrópole do Maciço do Borrelho, datável entrefinais do Vº e
   meados do IVº milénio a. C.. </INTERP>
  <DEPOSI>Museu D. Diogo de Sousa.</DEPOSI>
  <BIBLIO>CRUZ, D. J. (1992) A mamoa 1 de Chã de Carvalhal (Serra da Aboboreira), Ed.Conimbriga/
   Anexos 1, Coimbra. </BIBLIO>
  <BIBLIO> BETTENCOURT, A. M. S. (1991/92). A mamoa nº 10 do Chão da Cheira,Maciço do Borrelho -
   Vila Verde, Cadernos de Arqueologia, nº 8/9,Universidade do Minho, Braga, pp.43-66 . </BIBLIO>
  <AUTOR> Ana M.S. Bettencourt </AUTOR>
  <DATA>04-FEV-1998</DATA>
 </ARQELEM>