<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ARQELEM>
  <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
  <IDENTI>Santo Amaro </IDENTI>
  <DESCRI> Capela; Necrópole </DESCRI>
  <CRONO> Idade Média</CRONO>
  <LUGAR> Santo Amaro </LUGAR>
  <FREGUE> Donões </FREGUE>
  <CONCEL> Montalegre </CONCEL>
  <CODADM> 170608 </CODADM>
  <LATITU> 539,8 </LATITU>
  <LONGIT> 225,5 </LONGIT>
  <ALTITU> 963m </ALTITU>
  <ACESSO>O acesso, difícil, faz-se por um estradão de terra batida, em mau estado, apartir da
   estrada municipal alcatroada que dá acesso a Donões e Mourilhe,desde a EN 308 (cruzamento para
   Norte a seguir à capela da Senhora daPiedade, para quem sai de Montalegre). O monumento não está
   sinalizado.</ACESSO>
  <DESARQ>Num afloramento granítico ao lado da pequena e incaracterística capela deSanto Amaro
   observam-se 5 sepulturas escavadas na rocha, todas orientadas nosentido E-O, com cabeça para
   poente, de acordo com os cânones cristãos.Desenham uma forma trapezoidal antropomórfica,
   acentuada por um rebordoperimetral mais ou menos elevado. Nos terrenos envolventes
   encontram-sefragmentos de tegulae e de pedra afeiçoada. Referencia-se ainda o achado demós e
   tijolos. Com base nestes indícios pode propor-se a existência de umpovoado nas proximidades, ao
   qual deveriam associar-se as sepulturasdescritas, implantadas nas imediações da capela e que
   poderão ser apenasparte de uma <LIGA TERMO="necrópole"> necrópole</LIGA> , tipologicamentedatável
   dos séculos X-XIII. Nesta perspectiva poderá aceitar-se que a capelade Santo Amaro date já dos
   séculos centrais da Idade Média, servindo nessaépoca senão como igreja paroquial, pelo menos como
   templo local.Tratar-se-ia de um povoado medieval semelhante ao que aparece referido
   nasInquirições de 1258 como heremita Sancti Fructuosi de Barrosino, do qualapenas resta a capela
   de S. Frutuoso, hoje isolada ao centro da ampla veigade Montalegre ? Embora não se conheça
   qualquer referência documental paraSanto Amaro, este monumento é importante para a compreensão da
   ocupaçãomedieval da região do Barroso, constituindo os elementos descritos umimportante
   testemunho duma prática funerária complexa, enriquecida portumulações cuidadas. Lembrando uma
   ocupação antiga, a população designa umanascente próxima por "Fonte da Moura", associando-lhe
   lendas deencantamentos. O monumento apresenta-se razoavelmente conservado.</DESARQ>
  <INTERP>Igreja e necrópole medieval.</INTERP>
  <INTERE>Embora não possua um significativo valor patrimonial, este monumento temmuito interesse
   justificando, até pelo contexto historico-arqueológico epaisagístico, uma visita.</INTERE>
  <BIBLIO>BARREIROS F.B.(1920) Materiais para a arqueologia do Concelho de Montalegre.Arqueólogo
   Português, 24, 1919-20, pp. 58-87. </BIBLIO>
  <BIBLIO> FONTES L.(1992) Sítios e Achados Arqueológicos do Concelho deMontalegre. Braga, 1992
   (edição policopiada da CCRN - Porto). </BIBLIO>
  <AUTOR> Luis Fontes </AUTOR>
  <DATA>04-FEV-1998</DATA>
 </ARQELEM>