<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ARQELEM>
  <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
  <IDENTI> Paderne </IDENTI>
  <DESCRI> Igreja </DESCRI>
  <CRONO> Idade Média</CRONO>
  <LUGAR> Paderne</LUGAR>
  <FREGUE> Paderne </FREGUE>
  <CONCEL> Melgaço </CONCEL>
  <CODADM> 160309 </CODADM>
  <LATITU> 568,9 </LATITU>
  <LONGIT> 188,3 </LONGIT>
  <ALTITU> 240m </ALTITU>
  <ACESSO>O acesso faz-se directamente pelo antigo traçado da estrada EN.202, nadirecção Melgaço -
   Chaviães. O monumento não está sinalizado.</ACESSO>
  <DESARQ>A fundação original do mosteiro de S. Salvador de Paderne remonta ao tempoda formação da
   monarquia portuguesa mas é mal conhecida. Segundo a tradição,deve-se à iniciativa da condessa
   Paterna, estando a igreja já construída em1130, ano em que terá sido consagrada pelo bispo de
   Tui. Tratava-se então deum mosteiro feminino, que sob a direcção da abadessa Elvira
   Sarrazimconheceu os favores da protecção régio-condal, recebendo em 1141 carta decouto de Afonso
   Henriques. Pelo menos desde 1225 aparece ocupado por cónegosregrantes de Santo Agostinho,
   perdendo o seu carácter misto. João Pires,importante personagem várias vezes referenciado nas
   Inquirições de 1258, foium dos seus mais destacados priores, devendo-se à sua iniciativa
   areconstrução da igreja segundo modelo <LIGA TERMO="românico">românico</LIGA> , obra que, de
   acordo com a inscrição gravada na fachada àesquerda do portal principal, se concluiu em 1264, ano
   em que foi consagradapelo bispo Egídio de Tui. O mosteiro de S. Salvador de Paderne foi
   suprimidoem 1770 por breve papal, retirando-se os poucos cónegos agostinhos aíresidentes para o
   convento de Mafra. A igreja sofreu reconstruções ainda noséculo XVIII, acabando por tornar-se
   paroquial. Seguindo Carlos A. Ferreirade Almeida (1978a), a igreja românica do mosteiro de S.
   Salvador de Padernetem, entre as coisas mais assinaláveis, em que releva a planta com <LIGA TERMO="cabeceira"> cabeceira</LIGA> tripartida de capelas quadrangulares,amplo transepto e <LIGA TERMO="nave"> nave</LIGA> curta, "(...) o facto deesta igreja nos apresentar, além do portal
   principal, um outro lateral, detamanho semelhante, que dá para o braço norte do transepto. Esta
   soluçãoexiste de resto em outros mosteiros como no de Santa Cristina de Ribas deSil, Ourense. Se
   o axial - que nos mostra uma rica decoração de tipo vegetale floral, (...) e um <LIGA TERMO="arco"> arco</LIGA> envolvente inspirado naarte românica galega, tardia, derivada do
   Mestre Mateus, corrente que temgrandes ecos em Ourense, e uns pés-direitos com <LIGA TERMO="escócia">escócias</LIGA> ornamentadas com flores - se integra já no proto- <LIGA TERMO="gótico"> gótico</LIGA> , o lateral não lhe é de modo algum anteriorembora na decoração
   das suas <LIGA TERMO="arquivolta"> arquivoltas</LIGA> haja só temas geométricos, as malgas e uns
   pequenos toros. Repare-se que osseus capitéis podem ser já considerados <LIGA TERMO="gótico">
    góticos</LIGA> e são tematicamente semelhantes a outros da igreja (...). Por isto osconsideramos
   pouco mais ou menos contemporâneos. A explicação para aexistência deste grande portal lateral
   deve ser procurada no facto deestarmos diante de um mosteiro feminino, tardio, que mostra já
   influênciasda arquitectura cistercience e reservava a <LIGA TERMO="nave"> nave</LIGA> central
   exclusivamente para a comunidade monástica. Acresce ainda que era nabanda lateral, norte,
   conforme nos garantem inscrições funerárias, queestava a ala dos túmulos pelo que esse portal se
   requeria. (...)".Curiosamente, a epígrafe de uma dessas inscrições obituárias respeita a um"R.
   Garcia, que fez este templo", falecido em Dezembro de 1255 - tratar-se-áde um dos mestres da obra
   ? A igreja albergava ainda outras estruturastumulares, algumas das quais, como as duas tampas de
    <LIGA TERMO="sarcófago"> sarcófago</LIGA> que se recolhem hoje no Museu Soares dosReis, Porto,
   se podem considerar verdadeiras obras de arte. As duas peçasreferidas parecem ter sido retiradas
   da igreja no início deste século,devido a receios de arruinamento das coberturas e paredes.
   Trata-se de duasestátuas jacentes, uma retratando um cavaleiro, talvez um patrono domosteiro e
   outra um membro de uma comunidade religiosa, eventualmente umprior de Paderne. Pelo relativo
   arcaísmo técnico-estilístico,atribui-se-lhes uma cronologia em torno de meados e segunda metade
   do séculoXIII, podendo portanto ser consideradas duas das esculturas mais antigasdesse género, em
   Portugal. O monumento, cujos trabalhos de conservaçãoiniciados pela Direcção-Geral dos Edifícios
   e Monumentos Nacionais não foramconcluídos, apresenta alguns sinais de degradação.</DESARQ>
  <INTERP>Igreja de fundação medieval.</INTERP>
  <INTERE>Trata-se de um monumento de incontornável significado histórico regional e,pelos enigmas
   da solução planimétrica que ostenta, de excepcional valorcientífico e patrimonial, fundamental
   para a compreensão do povoamentomedieval e para o estudo da penetração e difusão do " <LIGA TERMO="românico">românico</LIGA> " na região. Está classificado como Monumento Nacional (Dec.de
   16-6-1910).</INTERE>
  <BIBLIO>ALMEIDA C.A.F.(1978) Arquitectura Românica de Entre Douro e Minho, Tese deDoutoramento
   (policopiada), Faculdade de Letras da Universidade do Porto,Porto, 1978. </BIBLIO>
  <BIBLIO> ALMEIDA C.A.F.(1986) História da Arte em Portugal. 2: O românico.Lisboa, 1986, pp.104. </BIBLIO>
  <BIBLIO> ALMEIDA C.A.F.(1987) Alto Minho, (novos guias de Portugal, 5),Editorial Presença, Lisboa,
   1987. </BIBLIO>
  <BIBLIO>GRAF G.N. e GUSMÃO A. N.(1988) Portugal Roman / 2, EdicionesEncuentro, Madrid, 1988. </BIBLIO>
  <BIBLIO> BARROCA M.J. (1987) Necrópoles e Sepulturas Medievais deEntre-Douro-E-Minho (séculos v a
   XV), Provas de Aptidão Pedagógica eCapacidade Científica, (policopiado), Faculdade de Letras da
   Universidade doPorto, Porto,1987. </BIBLIO>
  <AUTOR> Luis Fontes </AUTOR>
  <DATA>04-FEV-1998</DATA>
 </ARQELEM>