<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ARQELEM>
  <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
  <IDENTI> Misarela </IDENTI>
  <DESCRI> Ponte </DESCRI>
  <CRONO> Idade Média</CRONO>
  <LUGAR> Misarela </LUGAR>
  <FREGUE> Ferral </FREGUE>
  <CONCEL> Montalegre </CONCEL>
  <CODADM> 170609 </CODADM>
  <LATITU> 524,7 </LATITU>
  <LONGIT> 209,4 </LONGIT>
  <ALTITU> 314m </ALTITU>
  <ACESSO>Cerca de 1 km para Sul de Sidrós o acesso faz-se a pé (cerca de 10 minutos),pelo antigo
   caminho medieval, a partir da aldeia de Sidrós. A esta acede-sepela estrada EN 103-8, que liga
   Venda Nova a Cabril pela centralhidroeléctrica de Vila Nova. O monumento está
   sinalizado.</ACESSO>
  <DESARQ>Ponte de tradição arquitectónica medieval, lançada sobre o rio Rabagão numagarganta
   estreita e escarpada, servindo a antiga via de penetração nobaixo-Barroso ao longo do vale do
   Cávado. Notável pelas características dasua implantação, chega a parecer uma construção frágil,
   por contraste com ovigor dos relevos e vegetação exuberante que a envolvem. É porém uma obra
   deexcelente execução, solidamente assente nas paredes graníticas das margens.Tem um só <LIGA TERMO="arco"> arco</LIGA> de grande amplitude, quase de voltaperfeita, sem qualquer
   contrafortagem, apresentando no intradorso osencaixes do cimbre. O tabuleiro, em cavalete, com
   guarda pétrea a juzante, éestreito e lajeado, desviando-se do alinhamento do <LIGA TERMO="arco">arco</LIGA> no topo Sudoeste. O aro do <LIGA TERMO="arco"> arco</LIGA> apresenta um <LIGA TERMO="aparelho"> aparelho</LIGA> de grande qualidade masmenos cuidado nos paramentos que
   suportam o tabuleiro sobre as margens.Podendo não ser uma construção cronologicamente medieval,
   revelacaracterísticas técnicas e formais dessa época, substituindo talvez umaponte mais antiga
   que a via que por aí passava exigiria. Ao significadohistórico (por aí retirou o marechal Soult
   em Maio de 1809, com combatessangrentos na passagem da ponte), junta-se a espectacularidade da
   suaimplantação, que lhe mereceu o epíteto popular de "Ponte do Inferno". Omonumento e a
   envolvência paisagística apresentam-se muito bemconservadas.</DESARQ>
  <INTERP>Ponte de fundação medieval. </INTERP>
  <INTERE>Para além do inegável valor patrimonial do monumento, a ponte da Misareladetem um inegável
   significado histórico-cultural regional.Classificado, como Imóvel de Interesse Público (Dec.
   42007, de6-12-1958).</INTERE>
  <BIBLIO>COSTA, J.G.(1968) Montalegre e Terras de Barroso. Montalegre, 1968.</BIBLIO>
  <BIBLIO> FONTES, L.(1992). Sítios e Achados Arqueológicos do Concelho deMontalegre. Braga, 1992
   (edição policopiada da CCRN - Porto).No vol. I do "Minho Pitoresco", publicado em 1887,
   publica-se uma gravura daPonte da Mizarella desenhada por J. Almeida. </BIBLIO>
  <AUTOR> Luis Fontes </AUTOR>
  <DATA>04-FEV-1998</DATA>
 </ARQELEM>