<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ARQELEM>
  <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
  <IDENTI> Santo Ovídio </IDENTI>
  <DESCRI> Povoado fortificado</DESCRI>
  <CRONO> Proto-História</CRONO>
  <LUGAR> Santo Ovídio </LUGAR>
  <FREGUE> Fafe </FREGUE>
  <CONCEL> Fafe </CONCEL>
  <CODADM> 030709 </CODADM>
  <LATITU> 498,3 </LATITU>
  <LONGIT> 195,5 </LONGIT>
  <ALTITU> 332m </ALTITU>
  <ACESSO>Faz-se a partir do lugar de Santo Ovídio, situado pouco depois do Km 51,5 daE.N.
   Guimarães/Fafe. </ACESSO>
  <QUADRO>Integrado na bacia hidrográfica do rio Vizela, afluente do Ave, o povoadoassenta num
   cabeço de forma cónica, que se destaca bem na topografia daregião. O monte oferece vertentes
   abruptas, nas quais se distinguem pequenasplataformas artificiais, onde se reconhecem vestígios
   de estruturas muitodesmanteladas.Possuindo uma altitude pouco significativa em termos do relevo
   regional, omonte situa-se na proximidade de larga e fértil bacia do Vizela, com solosde excelente
   aptidão agrícola, favorável a culturas arvenses, quer desequeiro, quer de regadio. </QUADRO>
  <TRAARQ>Entre 1980 e 1984 foram realizadas amplas escavações neste povoado,sobretudo na base da
   vertente leste do monte. Estes trabalhos, daresponsabilidade de Manuela Martins (U.A.U.M.), foram
   integralmentesubsidiados pelo município de Fafe. Os resultados foram publicados de
   formamonográfica (Martins, 1991).</TRAARQ>
  <DESARQ>Embora conhecido desde os finais do séc. XIX, devido à descoberta de umaestátua de <LIGA TERMO="guerreiro galaico"> guerreiro galaico</LIGA> (SARMENTO, 1879; 1933; VASCONCELOS 1896,
   24-32), depositado no Museu daSociedade do Museu Martins Sarmento, em Guimarães, desde 1876, este
   povoadosó viria a ser escavado na década de 80 deste século, na sequência daabertura de um
   estradão na plataforma da base do monte, onde viriam a serdescobertos importantes vestígios
   arquitectónicos datáveis da última fase deocupação do povoado.Com excepção da plataforma do topo,
   hoje muito destruída pela implantação deum santuário, e das plataformas de base do monte, não se
   reconhecem outrasplataformas bem desenvolvidas, limitadas por muralhas, como acontece noutros
    <LIGA TERMO="castro"> castros</LIGA> do Norte de Portugal. Aparentemente,numa fase antiga, o
   povoado teria o seu núcleo de ocupação principal nacoroa do monte e nas pequenas plataformas
   limítrofes, certamente circundadaspor simples muretes.Os vestígios actualmente conservados não
   permitem afirmar a existência deuma linha defensiva envolvendo todo o monte, observando-se,
   apenas,evidências de uma única muralha nos lados oeste, norte e noroeste do monte.As estruturas
   defensivas não parecem, assim, ter assumido grande importânciana vida deste povoado. Este revela,
   contudo, a particularidade de possuir umfosso defensivo, identificado pelas escavações na base da
   vertente leste,que poderia rodear total, ou parcialmente, a base do monte.Atendendo à forte
   inclinação das vertentes, e às reduzidas possibilidadesque estas ofereciam para a implantação de
   casas, podemos considerar que opovoado possuiria, anteriormente ao séc. I a.C.,uma população
   reduzida.O conjunto dos vestígios exumados nas escavações realizadas na plataforma debase da
   vertente ests permitiram evidenciar dois momentos da sua ocupação.Os vestígios mais antigos,
   anteriores ao séc. I a.C. resumem-se a um fossodefensivo que corria ao longo da plataforma, no
   sentido N/S e a um caminhode acesso ao povoado, que cruzava o fosso. Os vestígios mais
   monumentaiscorrespondem a uma segunda fase de ocupação da plataforma, em que se registao
   entulhamento e inutilização do fosso, bem como um extenso nivelamento doterreno para assentamento
   de várias casas, solos empedrados e canalizações.A cronologia desta fase de ocupação, sem dúvida
   a de maior pujança da vidado povoado situa-se entre os finais do séc. I a.C. e finais do séc. I
   danossa era. De facto, a urbanização da plataforma da vertente leste do montede Santo Ovídio, que
   se sucede a uma fase em que esta zona era periférica donúcleo de ocupação principal, possuindo
   apenas interesse defensivo,corresponderia a um momento de expansão e prosperidade do povoado
   situado natransição da era.À luz dos resultados das escavações não são perceptíveis vestígios de
    <LIGA TERMO="romanização"> romanização</LIGA> do povoado, apesar de neleaparecerem algumas raras
   sigillatas itálicas, ânforas Haltern 70 e alguma,também rara, cerâmica bracarense. De um modo
   geral, são pouco frequentes ascerâmicas romanas comuns e importadas, sendo de destacar, também, a
   ausênciade materiais de construção romanos, designadamente <LIGA TERMO="tégula">tégulas</LIGA> e
    <LIGA TERMO="ímbrice"> ímbrices</LIGA> .Salienta-se, em contrapartida, por a presença de várias
   objectos deinspiração e fabrico romano, como <LIGA TERMO="fíbula"> fíbulas</LIGA> ealfinetes de
   cabelo, que testemunham intensos contactos comerciais noperíodo de Augusto. </DESARQ>
  <INTERP> Povoado fortificado proto-histórico.</INTERP>
  <DEPOSI> Museu D. Diogo de Sousa. </DEPOSI>
  <BIBLIO> OLIVEIRA, A. L. (s/d). Fafe e o seu concelho. Fafe. </BIBLIO>
  <BIBLIO> VASCONCELOS, J. L. (1986). Estátuas de guerreiros lusitanos,Arqueólogo Português, 2,
   Lisboa, pp. 29-32. </BIBLIO>
  <BIBLIO> SARMENTO, M. (1887). A propósito das estátuas galaicas, RevistaAcadémica, Iº ano, nº3,
   Porto, pp. 19-21( Dispersos, Coimbra, 1933, pp.36-40). </BIBLIO>
  <BIBLIO> CARDOSO, M. (1972). Catálogo do Museu Martins Sarmento, Secção deEpigrafia Latina e de
   Escultura Antiga, Guimarães. </BIBLIO>
  <BIBLIO> MARTINS, M. (1987). O povoado fortificado de Santo Ovídio (Fafe).Resultados preliminares,
   Cadernos de arqueologia, 1, Braga. </BIBLIO>
  <BIBLIO> MARTINS, M. (1991). O povoado de Santo Ovídio (Fafe), Cadernos deArqueologia,
   Monografias, 6 Braga. </BIBLIO>
  <AUTOR> Manuela Martins </AUTOR>
  <DATA>04-FEV-1998</DATA>
 </ARQELEM>